<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at.at/emt" xml:id="chiffre.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at.at/emt/eleonora.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">Zur Chiffre der Kaiserin</title>
                <title type="sub">Familiensache. Dynastische Handlungsspielräume in der
                    Korrespondenz von Kaiserin Eleonora Magdalena von Pfalz-Neuburg
                    (1655-1720)</title>
                <author>
                    <name>Georg Buchbauer</name>
                    <name ref="https://orcid.org/0000-0002-1389-896X">Anna Spitzbart</name>
                </author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>INSTITUT FÜR DIE ERFORSCHUNG DER HABSBURGERMONARCHIE UND DES
                    BALKANRAUMES</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2023-05-02">02.05.2023</date>
                <availability>
                    <licence>
                        <p>CC-BY</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>born digital</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div>
            <p style="text-align: justify;">Bei der in der Korrespondenz zwischen Kaiserin Eleonora
                Magdalena und ihrem Bruder Johann Wilhelm verwendeten Chiffre handelt es sich um ein
                monoalphabetisches Verschlüsselungsverfahren bei dem – mit wenigen Ausnahmen – ein
                Symbol einem Buchstaben entspricht. Für die Vokale sowie den Buchstaben „w“ (in
                seiner stimmhaften Anwendung) wurden, wohl um die Entschlüsselung anhand einer
                Häufigkeitsanalyse zu erschweren, abwechselnd verschiedene Symbole verwendet.<note place="foot" xml:id="ftn1" n="1">
                    <p style="text-align: justify;">
                        <hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve">Vgl. Beyrer, Klaus, “Verschlüsselte Kommunikation”, in: Enzyklopädie der Neuzeit Online, Im Auftrag des Kulturwissenschaftlichen Instituts (Essen) und in Verbindung mit den Fachherausgebern herausgegeben von Friedrich Jaeger. Copyright © J.B. Metzlersche Verlagsbuchhandlung und Carl Ernst Poeschel Verlag GmbH 2005–2012. Consulted online on 30 October 2019 </hi>
                        <ref target="http://dx-doi-org.uaccess.univie.ac.at/10.1163/2352-0248_edn_a4570000">
                            <hi style="font-size:10pt">
                                http://dx-doi-org.uaccess.univie.ac.at/10.1163/2352-0248_edn_a4570000</hi>
                        </ref>
                        <hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve"> First published online: 2014 (Zugriff am 30.10.2019).</hi>
                    </p>
                </note> Außerdem gibt es keine Worttrennung, diese wurden von den Editorinnen
                nachträglich eingefügt. </p>
            <p style="text-align: justify;">Die größtenteils in Abschriften überlieferten Briefe
                Johann Wilhelms von Pfalz-Neuburg zeichnen sich bezüglich der Chiffrierung durch
                hohe Regelmäßigkeit und ein klares Schriftbild aus, während die Chiffrensymbole in
                den Briefen von Kaiserin Eleonore Magdalena häufig durch den Schreibfluss eher
                nachlässig gezeichnet oder durch Korrekturen unleserlich gemacht wurden und dadurch
                häufig Verwechslungsgefahr besteht. Die Chiffre wurde ab 1695, mit nur leichten
                Veränderungen bzw. zusätzlichen Symbolen, verwendet. Sie war jedoch in der
                diplomatischen Korrespondenz der Herzöge von Pfalz-Neuburg schon früher in
                    Verwendung.<note place="foot" xml:id="ftn2" n="2">
                    <p rend="footnote text"> Siehe Text „Beschreibung der Überlieferung“.</p>
                </note></p>
            <p style="text-align: justify;">Eine starke Konzentration chiffrierter Briefe zeigt sich
                vor allem in den Jahren 1695 bis 1698, 1701 bis 1704 und ab 1709 bis 1711. Auch der
                einzige chiffrierte „Drittbrief“ bedient sich der zwischen der Kaiserin und ihrem
                Bruder verwendeten Chiffre.<note place="foot" xml:id="ftn3" n="3">
                    <p rend="footnote text"> Der Absender ist zurzeit noch unklar, vermutlich
                        handelt es sich jedoch um einen Brief des Oberkämmerers von Johann Wilhelm
                        von Pfalz-Neuburg, Graf Johann Jakob von Hamilton. Vgl. dazu Bayerisches
                        Hauptstaatsarchiv, Eleonora Magdalena von Pfalz-Neuburg an Johann Wilhelm
                        von Pfalz-Neuburg, Ebersdorf, am 09.08.1695, Kasten blau 44, Nr. 3f, hierin
                        der beiliegende Drittbrief.</p>
                </note>
            </p>
            <p style="text-align: justify;">Thematisch wird die Chiffre in den exemplarisch
                untersuchten Stücken vor allem für staatspolitisch relevante Themen eingesetzt.
                Entrüstet zeigt sich die Kaiserin demnach, als Johann Wilhelm einmal „sowoll <hi rend="italic">des konigs brif</hi> als das übrige mihr so in claris überschikt
                und nit in ziffra, dan am secreto diser sach henkt alles.“<note place="foot" xml:id="ftn4" n="4">
                    <p rend="footnote text">
                        <hi rend="background(yellow)">Vgl.Bayerisches Hauptstaatsarchiv, Eleonora
                            Magdalena von Pfalz-Neuburg and Johann Wilhelm von Pfalz-Neuburg,
                            eigenhändig, Wien, am</hi>
                        <hi rend="background(yellow)" xml:space="preserve"> 21.01.1697, Kasten blau 44, Nr. 7, 14r-v.</hi>
                    </p>
                </note> Grundsätzlich sind vor allem Verhandlungen um die spanische Thronfolge und
                Friedensverhandlungen um den Pfälzischen Erbfolgekrieg wiederkehrende Themen, welche
                einer Verschlüsselung bedurften. In diesem Sinne werden auch Heiratspläne der Kinder
                der Kaiserin, vor allem Josephs I. und Erzherzog Karls, chiffriert vermittelt;
                mitunter wurden auch Familienangelegenheiten, vor allem die Eltern der beiden
                Korrespondenzpartner betreffend, in Chiffre besprochen.</p>
            <p style="text-align: justify;">Zur zusätzlichen Verschlüsselung wurden zudem spezielle
                Symbole für bestimmte Personen (bspw. den spanischen König) verwendet sowie der
                Deckname „Tiberius“ für Johann Wilhelm (vgl. dazu das anliegende Chiffrenalphabet
                und die Tabelle für Sonderzeichen). Einige wenige dieser Symbole sind noch nicht
                aufgelöst, dürften jedoch im Zusammenhang mit dem spanischen Erbfolgekrieg stehen. </p>
            <p style="text-align: justify;">Weiterführend dazu die <hi rend="background(yellow)">
                    Editionsrichtlinien</hi> sowie der folgende Blogbeitrag: <ref target="https://kaiserin.hypotheses.org/1636">Kaiserliche Geheimnisse. Ein Blick
                    auf den Chiffrengebrauch in der Korrespondenz Eleonora Magdalena Theresias |
                    Kaiserin und Reich (hypotheses.org)</ref></p>
            <p ana="image-list-flex-row">
                <figure>
                    <graphic n="1001" url="media/chiffre_alphabet.jpg" rend="inline">
                        <desc>Alphabet zur Chiffre der Kaiserin</desc>
                    </graphic>
                </figure>
                <figure>
                    <graphic n="1002" url="media/chiffre_special_characters.jpg" rend="inline">
                        <desc>Sonderzeichen in der Chiffre der Kaiserin</desc>
                    </graphic>
                </figure>
            </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>