<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at.at/emt" xml:id="eleonora.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at.at/emt/chiffre.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at.at/emt/johannwilhelm.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Eleonora Magdalena von Pfalz-Neuburg</title>
            <title type="sub">Familiensache. Dynastische Handlungsspielräume in der Korrespondenz
               von Kaiserin Eleonora Magdalena von Pfalz-Neuburg (1655-1720)</title>
            <author>
               <name ref="https://orcid.org/0000-0002-8621-5162">Katrin Keller</name>
               <name ref="https://orcid.org/0000-0002-8676-3935">Ines Peper</name>
               <name ref="https://orcid.org/0000-0002-1389-896X">Anna Spitzbart</name>
            </author>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>INSTITUT FÜR DIE ERFORSCHUNG DER HABSBURGERMONARCHIE UND DES
               BALKANRAUMES</publisher>
            <pubPlace>Vienna</pubPlace>
            <date when="2023">2023</date>
            <availability>
               <licence>
                  <p>CC-BY</p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>born digital</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <p> </p>
         <p ana="image-list-flex-row">
            <figure>
               <graphic n="1001" url="data/img/eleonora_magdalena.jpg" rend="inline">
                  <desc>Portrait von Eleonora Magdalena Theresia von Pfalz-Neuburg (Unbekannter Künstler, Kniestück der Kaiserin Eleonora Magdalena von Pfalz-Neuburg, ca. 1680, © KHM Museumsverbund, Gemäldegalerie, 5617.)</desc>
               </graphic>
            </figure>
            </p>
         <p style="text-align: justify;"> Eleonora Magdalena Theresia war das erste Kind aus der
            zweiten Ehe <ref target="philippwilhelm.xml">Philipp Wilhelms von Pfalz-Neuburg</ref>
            mit Elisabeth Amalie von Hessen-Darmstadt, die 1653 geschlossen worden war. Die
            Prinzessin erhielt in Düsseldorf und Neuburg an der Donau, den beiden wichtigsten
            Residenzen der Neuburger, eine den Vorstellungen der Zeit entsprechende Ausbildung. Sie
            lernte Französisch und Italienisch, tanzte mit Anmut, erfreute sich an der Jagd und an
            Musik. Vor allem aber war eine tief empfundene Frömmigkeit Ziel ihrer Erziehung;
            angeblich soll Eleonora Magdalena sogar zunächst einen Klostereintritt der Ehe
            vorgezogen haben.</p>
         <p style="text-align: justify;">Der anderslautenden Entscheidung ihres Vaters folgte sie
            jedoch ohne Widerstand, denn Herzog Philipp Wilhelm begann nach dem Tod von Kaiserin
            Claudia Felicitas (1653–1676) im Frühjahr 1676, intensiv an der Positionierung seiner
            ältesten Tochter als Braut Kaiser Leopolds I. (1640–1705) zu arbeiten. Dabei setzte er
            verschiedene Vertraute am kaiserlichen Hof in Bewegung, die sich nicht zuletzt auch der
            Unterstützung von Leopolds Stiefmutter, der Kaiserin-Witwe Eleonora Gonzaga-Nevers
            (1630–1686), versicherten. Allerdings hatte der Eheplan durchaus auch Gegner im Umfeld
            des Kaisers, und zwar vor allem wegen der zahlreichen Geschwister Eleonora Magdalenas.
            Man fürchtete in Wien, der Kaiser werde sie im Fall einer Heirat dann „auf dem Hals
               haben“<note place="bottom" xml:id="ftn1" n="1"><p rendition="simple:footnotesimple:text"> Schmidt, Vorgeschichte, 314.</p></note>,
            sprich dafür sorgen müssen, dass die <ref target="data/img/genealogy.jpg"> jüngeren
               Brüder</ref> seiner Gemahlin in Amt und Würden kämen, die Töchter standesgemäß
            verheiratet würden.</p>
         <p style="text-align: justify;">Ungeachtet manchem Für und Wider entschied sich der Kaiser
            im Herbst 1676 aber für die pfälzische Prinzessin. Als am 14. Dezember 1676 in Passau
            unter großem Glockengeläut die Hochzeit begangen wurde, schauten viele im Heiligen
            Römischen Reich mit Hoffen und Bangen auf das Brautpaar, denn die beiden früheren
            Gemahlinnen des Kaisers waren relativ jung verstorben. Zwar hatten sie ihm mehrere
            Kinder geschenkt, von denen war aber lediglich eine Tochter, Erzherzogin Maria Antonia
            (1669–1692), noch am Leben. Leopold I., mittlerweile 36 Jahre alt, war damit der letzte
            männliche Vertreter der kaiserlichen Dynastie, die Nachfolge im Falle seines Todes
            völlig ungeklärt.</p>
         <p style="text-align: justify;">Und die Entscheidung für die pfälzische Prinzessin sollte
            sich in vieler Hinsicht als richtig erweisen: Eleonora Magdalena brachte insgesamt <ref target="Genealogie Habsburg">zehn Kinder</ref> zur Welt, von denen zwei Söhne, Joseph
            I. (1678–1711) bzw. Karl VI. (1685–1740), ihrem Vater auf dem Kaiserthron folgten. Das
            Ehepaar entwickelte ein sehr liebevolles, vertrautes Verhältnis zueinander. Eleonora
            Magdalena und Leopold waren in ihren knapp dreißig Ehejahren nur wenige Wochen
            voneinander getrennt – beispielsweise, als der Kaiser nach dem Entsatz von Wien 1683
            dorthin reiste, die Kaiserin aber in Linz im Kindbett lag und eine so gefährliche Reise
            nicht antreten konnte. Die ungetrübte Beziehung der beiden war eine wichtige Basis
            dafür, dass Eleonora Magdalena allmählich zu einer wichtigen Beraterin ihres Gemahls
            wurde, der sie in politischen Belangen ins Vertrauen zog und sie an seiner umfangreichen
            Korrespondenz beteiligte.</p>
         <p style="text-align: justify;">Zugleich war und blieb sie ihrer Herkunftsfamilie eng
            verbunden, stand in regem Briefwechsel mit ihrem Vater, ihrer Mutter und mehreren ihrer
            Brüder und Schwestern. Nach dem Tod des Vaters, der seit 1685 Kurfürst von der Pfalz
            war, blieb ihr <ref target="johannwilhelm.xml">ältester Bruder</ref> ihr wichtigster
            Ansprechpartner. Von ihrer umfangreichen Korrespondenz, die sie mit ihren Geschwistern
            und mit zahlreichen Fürstinnen und Fürsten des Heiligen Römischen Reiches ebenso verband
            wie mit Spanien oder der römischen Kurie, sind aber offenbar nur kleine Teile
            überliefert.</p>
         <p style="text-align: justify;">Der hier edierte Briefwechsel mit Vater und Bruder, den
            Eleonora über vierzig Jahre führte, zeigt dessen ungeachtet sehr gut, dass und wie die
            Kaiserin ihre Position als Bindeglied und als Chance verstand, im Sinne ihrer beiden
            Familien aktiv zu handeln. Dabei ging es, wie ihre Gegner schon vermutet hatten,
            tatsächlich in großem Maße darum, für ihre jüngeren Brüder Ämter und Einkünfte zu finden
            und ihre Schwestern gut zu verheiraten. Damit eröffneten sich für das Haus Pfalz-Neuburg
            zahlreiche Chancen. Allerdings geschah die Wahl der Ämter und Ehepartner keineswegs nur
            im Sinne des Hauses Pfalz-Neuburg. Aus dem Engagement von Kaiser und Kaiserin für die
            Prinzen und Prinzessinnen des Hauses ergaben sich zugleich Verpflichtungen für Eleonoras
            Geschwister, die wiederum den politischen Interessen des Hauses Habsburg im Heiligen
            Römischen Reich und in Europa zugutekamen. Der Kaiser hatte also die Geschwister seiner
            Gemahlin nicht nur „am Hals“, sondern er wusste auch die Möglichkeiten zu nutzen, die
            sich ihm dadurch boten.</p>

         <p style="text-align: justify;">Und Kaiserin Eleonora Magdalena war es, die in all diesen
            Vorhaben aktiv zwischen Düsseldorf, Neuburg und Wien vermittelte. Damit baute die
            Kaiserin gemeinsam mit Vater, Bruder und Ehemann an einem Netzwerk, über das beide
            Dynastien ihre Kräfte bündelten und sich gegenseitig ergänzten: Der Stellenwert des
            Hauses Pfalz-Neuburg in der Hierarchie des Reiches stieg durch die enge Verbindung mit
            dem Kaiserhaus, und es konnten europäische Verbindungen geknüpft werden. Das Haus
            Habsburg dagegen konnte die neuburgischen Prinzen und Prinzessinnen zur Stärkung der
            eigenen Position durch Eheverbindungen und ranghohe Positionen in der Reichskirche
            nutzen.</p>

         <p style="text-align: justify;">Fürsprachen und Parteinahmen der Kaiserin blieben nicht auf
            ihre engste Familie beschränkt, sondern sie wurde auch von anderen Fürstinnen und
            Fürsten des Reiches, mit denen sie nicht oder allenfalls sehr entfernt verwandt war, um
            Unterstützung gebeten – der hier publizierte Briefwechsel enthält zahllose Beispiele
            dafür. Dabei war und blieb der Kaiserin freilich immer bewusst, dass sie zwar Ideen
            lancieren und Meinungen äußern konnte. Sie konnte auch Verbindungen zu höfischen
            Amtsträgern, Diplomaten oder auswärtigen Höfen nutzen oder vorantreiben. Entscheidungen
            blieben freilich am Ende stets dem Kaiser bzw. dem Kurfürsten, also Ehemann, Vater und
            ältestem Bruder, vorbehalten</p>
         <note place="bottom" xml:id="ftn2" n="2">
            <p rendition="simple:footnotesimple:text"> Siehe etwa Kasten blau 45/9, fol. 459r/v, 6.
               August 1685. <ref target="https://emt-project.github.io/emt-static/kasten_blau_45_9_0459.html">https://emt-project.github.io/emt-static/kasten_blau_45_9_0459.html</ref>
            </p>
         </note>
         <p style="text-align: justify;">Ihre Handlungsmöglichkeiten als Kaiserin nutzte Eleonora
            Magdalena ebenso bewusst wie sie Grenzen akzeptierte, die die Normen der Zeit ihr als
            Frau auferlegten. Vor allem zugunsten ihrer Geschwister aber war sie bereit, die
            Möglichkeiten, die sich ihr als Kaiserin innerhalb wie außerhalb der Grenzen des Reiches
            boten, möglichst intensiv und umfassend auszuschöpfen. In späteren Jahren kam die
            Unterstützung ihrer Kinder hinzu, obwohl sich ihre beiden kaiserlichen Söhne mit dem
            Wunsch ihrer Mutter nach Mitsprache und wie mit deren politischen Vorstellungen
            teilweise schwertaten.</p>
         <p style="text-align: justify;">Dies war sicher auch eine Ursache dafür, dass sich Eleonora
            Magdalena nach dem Tod ihres Ehemannes 1705 stärker auf ein frommes Leben konzentrierte.
            Hatte sie bislang gemeinsam mit ihrem Ehemann Kirchen und Klöster zum Gebet besucht,
            sich in Bruderschaften einschreiben lassen und verschiedene Geistliche gefördert, rückte
            nun das zurückgezogene Gebet mehr ins Zentrum ihres Lebens. Sie war schon zu Lebzeiten
            dafür bekannt, dass sie intensive Gebete, lange Gottesdienste und regelmäßige Bußübungen
            auf sich nahm, ebenso wie für ihre großzügige Mildtätigkeit gegenüber Armen. Die
            asketische und zugleich repräsentative Frömmigkeit entsprach sowohl Eleonoras eigenem
            Wunsch wie den Erwartungen an eine fürstliche Witwe.</p>
         <p style="text-align: justify;">Der gewünschte Rückzug ins Gebet war ihr jedoch nicht
            dauerhaft vergönnt. Vielmehr musste sie 1711 in einer für Dynastie und Reich schwierigen
            Situation noch einmal in ungeahntem Ausmaß Verantwortung übernehmen, um dem Wohl des
            Hauses Habsburg zu dienen: Als ihr Sohn, Kaiser Joseph I., im April 1711 überraschend
            verstarb, beschlossen die in Wien anwesenden kaiserlichen Räte, die Verantwortung der
            Regentschaft in Österreich, Böhmen und Ungarn an Kaiserin-Witwe Eleonora Magdalena zu
            übertragen. Ihr jüngerer Sohn Karl war zu diesem Zeitpunkt in Spanien, wo er seit 1704
            um das spanische Erbe der Habsburger kämpfte. Ein männlicher Habsburger stand damit als
            Stellvertreter nicht zur Verfügung, weshalb es, wie schon im 16. Jahrhundert in den
            Niederlanden, nun in Wien an den Frauen des Hauses war, die Regierungsgeschäfte zu
            führen und die Herrschaft des Hauses zu sichern.</p>
         <p style="text-align: justify;">Kaiserin-Witwe Eleonora Magdalena war sich der
            komplizierten Situation bewusst, in der sie im Frühjahr 1711 die Regentschaft übernahm.
            In Ungarn war ein Aufstand noch nicht ganz beendet, in Italien, den spanischen
            Niederlanden und in Spanien wurde um die Erbfolge in Spanien gekämpft. Bedrohungen von
            Seiten Schwedens und des Osmanischen Reiches kamen hinzu. Für all diese Kriege musste
            Geld aufgebracht werden, ganz zu schweigen von den alltäglichen Geschäften, die die
            Verwaltung der Erblande betrafen. Vor allem aber sah die Kaiserin-Witwe es als ihre
            Aufgabe an, für ihren Sohn Karl die Wahl zum Kaiser des Heiligen Römischen Reiches zu
            erreichen. Dazu drängte sie diesen nicht nur, die notwendigen Schritte zu setzen und vor
            allem baldmöglichst aus Spanien abzureisen. Sie korrespondierte auch mit den Kurfürsten
            – darunter ihrem Bruder Johann Wilhelm von der Pfalz – um eine baldige Wahl in die Wege
            zu leiten. Diese erfolgte schließlich im Oktober 1711.</p>
         <p style="text-align: justify;">Mit der erfolgreichen Regentschaft in einer politisch wie
            dynastisch schwierigen Situation bestätigte die Kaiserin in der Sicht der Zeitgenossen
            noch einmal ihren Ruf als kluge und starke Frau. Diese Sicht gibt auch eine große Zahl
            von Gedenkschriften und Predigten wieder, die nach ihrem Tod im Januar 1720 in vielen
            Städten der habsburgischen Länder und des Heiligen Römischen Reiches gehalten wurden.
            Der Wiener Hofprediger stellte seine Predigten unter das Motto „Wer wird ein starkes
            Weib finden?“ (Sprüche Salomonis 31; Brean 1720). Viele waren der Meinung, Eleonoras
            Stärke habe sich auch in der Wirkung ihrer Gebete ausgedrückt, mit denen sie mehr zu den
            politischen Erfolgen ihres Gemahls beigetragen habe als „die Kriegs-Fürsten in dem Feld“
            (Wagner 1720, S. 88). Die militärischen Erfolge des Kaisers gegen die Osmanen und gegen
            Frankreich wurden so nicht zuletzt auf ihr Gebet zurückgeführt. </p>
         <p style="text-align: justify;">In einer dieser Gedenkschriften gab ein mit ihr vertrauter
            Geistlicher auch eine kurze Beschreibung ihres Äußeren, die zugleich einige
            Charakteristika ihrer Person erahnen lässt: </p>
         <p style="text-align: justify;">"Die Stimm war hell / und wohl vernehmlich; in allen Dingen
            / die sie vorhatte / [waren] Eyfer und Eylfertigkeit beysammen; der Gang offt so schnell
            / daß ihre Hof-Fräulein deroselbigen im Nachgehen kaum gefolgen konnten; in allen andern
            Geschäfften / und Mühewaltungen ware sie jederzeit munter / noch langweilig / noch
            verdrossen. Sonst ware ihre Natur für sich aufrecht / und frölich / ja zum Schertzen und
            Lachen nicht ungeneigt; ... Sie ware eines guten und hohen Verstands / und behielte fast
            in der Gedächtnuß / was sie nur einmal zu Ohren / oder Augen gebracht; In Weiblichen
            Künsten ware sie eine vortreffliche Meisterin / und hatte auch kein Abscheuen im hohen
            Alter das jenige zuerlehrnen / was sie vorhin nit gekönt. ... Auch etwas von ihrer
            äusserlichen Leibs-Gestalt zu melden / so war ihr Länge mittelmäßig / in dem Alter aber
            / wegen stäten Knyebiegen / unter so offtmahligen Gebett / und darauß entstehender
            Schwachheit für sich eingebogen; die Stirn sichtlich weit; die Augen weit hervor
            stehend; das Angesicht mit denen so genannten Sonnen-Mackeln etwas besprenget; breite
            Schultern; die Nasen und Mund mittelmäßig; das gantze Angesicht nicht nur annehmlich;
            sondern die gantze Leibs-Gestalt / und Gemüths-Einrichtung zeigte etwas Männliches;
            gleichwie sie nemlichen die meiste Männliche Tugenden / aber kaum etwas von Weiblichen
            Schwachheiten von der gutthätigen Natur ererbet." (Wagner, Leben und Tugenden, S.
            70-76.) </p>
         <p style="text-align: justify;"><hi rendition="simple:bold" style="font-size:12pt">Literatur</hi></p>
         <p style="text-align: justify;"><ref target="https://www.deutsche-biographie.de/sfz56812.html"><hi style="font-size:12pt">https://www.deutsche-biographie.de/sfz56812.html</hi></ref>
         </p>
         <p style="text-align: justify;">Aderhold, Christel, Eleonore Magdalena Theresa. Eine
            kurpfälzische Prinzessin auf dem deutschen Kaiserthron, in: Kurpfalz. Organ des Vereins
            „Kurpfalz“ 16 (1965) 2/3, S. 5-6 bzw. 17 (1966), 1, S. 4-5</p>
         <p style="text-align: justify;">Anzböck, Sylvia (1987): Kaiserin Eleonore Magdalena
            Theresia, Gemahlin Kaiser Leopolds I. Dipl. Arb. Wien.</p>
         <p><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve">Beiträge in </hi><ref target="https://kaiserin.hypotheses.org/"><hi style="font-size:12pt">https://kaiserin.hypotheses.org/</hi></ref>
         </p>
         <p style="text-align: justify;">Brean, Franz Xaver, Die starcke Tugend Und Tugendsambe
            Stärcke Eleonorae Magdalenae Theresiae, Weyland Römischer Kayserin …, Wien 1720. </p>
         <p style="text-align: justify;">Hartleb, Wilfried (2021): Ein Medienereignis von
            europäischer Dimension. Die Passauer Kaiserhochzeit von 1676. In: Passauer Almanach 17,
            S. 114-127. </p>
         <p style="text-align: justify;">Ingrao, Charles W., Thomas, Andrew L. (2002): Piety and
            Patronage: The Empress-Consort of the High Baroque. In: German History 20 (2002) 1, S.
            20-43. </p>
         <p style="text-align: justify;">Keller, Katrin, Die Kaiserin: Reich, Ritual und Dynastie,
            Wien-Köln-Weimar: Böhlau 2021.</p>
         <p style="text-align: justify;">Peters, Leo (2010): "… wie es einer tugentsamen fürstlichen
            Princessin wohl anstehet …". Die in Schloss Benrath 1672 festgelegten Erziehungsregeln
            für die spätere Kaiserin Eleonore Magdalena (1655-1720). In: Düsseldorfer Jahrbuch 80,
            S. 317-323. </p>
         <p style="text-align: justify">Pölzl, Michael (2021): Am Anfang und am Ende. Die Mutter und
               die Schwägerin Karls VI. In: Stefan Seitschek und Sandra Hertel (Hg.): Herrschaft und
               Repräsentation in der Habsburgermonarchie (1700-1740). Die kaiserliche Familie, die
               habsburgischen Länder und das Reich. München (Bibliothek Altes Reich, 31), Wien 2021,
               S. 115-137.</p>
         <p style="text-align: justify;">Schmidt, Hans (1982): Zur Vorgeschichte der Heirat Kaiser
            Leopolds I. mit Eleonora Magdalena von Pfalz-Neuburg. In: Zeitschrift für bayerische
            Landesgeschichte 45, S. 299-330. </p>
         <p style="text-align: justify;">Wagner, Franziskus (1721): Leben und Tugenden Eleonorae
            Magdalenae Theresiae, Römischen Käyserin / Von einem der Gesellschaft Jesu Priestern
            zusammen getragen, Wien: Schwendimann.</p>
      </body>
   </text>
</TEI>