<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at.at/emt" xml:id="projekt.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at.at/emt/philippwilhelm.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at.at/emt/richtlinien.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Über das Projekt</title>
            <title type="sub">Familiensache. Dynastische Handlungsspielräume in der Korrespondenz
               von Kaiserin Eleonora Magdalena von Pfalz-Neuburg (1655-1720)</title>
            <author>
               <name ref="https://orcid.org/0000-0002-8621-5162">Katrin Keller</name>
               <name ref="https://orcid.org/0000-0002-8676-3935">Ines Peper</name>
               <name ref="https://orcid.org/0000-0002-1389-896X">Anna Spitzbart</name>
            </author>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>INSTITUT FÜR DIE ERFORSCHUNG DER HABSBURGERMONARCHIE UND DES
               BALKANRAUMES</publisher>
            <pubPlace>Vienna</pubPlace>
            <date when="2023">2023</date>
            <availability>
               <licence>
                  <p>CC-BY</p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>born digital</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <p> Dynastien als spezifische historische Familienformen stellten in hohem Maße soziale
            Konstruktionsleistungen dar. Erst allmählich reift jedoch die Erkenntnis, dass dieses
            Konstruieren, das „doing dynasty“, keine rein männliche Angelegenheit war, wie ältere
            Forschungen stets nahelegten. Frauen hatten daran selbstverständlich Teil, waren
            gewöhnlich deutlich mehr als die gern zitierten „verkauften Töchter“. Wie sich diese
            dynastische Agency von hochadeligen Frauen gestaltete, dazu ist allerdings noch wenig
            bekannt. Genau darauf fokussiert das Projekt, das in inhaltlicher Hinsicht Fragen
            beantworten möchte wie: Welche Handlungsfelder standen einer Fürstin im Kontext
            dynastischer Beziehungen zu? Wie und unter welchen Bedingungen konnten diese genutzt
            werden? Wenn eine verehelichte Fürstin zwei „Dynastieräsonen“ unterlag, welche Folgen
            hatte das für ihr aktives Handeln? Mit welchen rhetorischen und argumentativen
            Strategien verfolgte eine Fürstin Ziele? 
            </p>
            <p>Naheliegend ist, dass eine dynastische
            Eheverbindung allein nicht ausreichte, um stabile politische Beziehungen zweier
            fürstlicher Häuser zu begründen; diese wurden erst durch das fortwährende Interagieren
            entlang alter und neuer verwandtschaftlicher Beziehungen geschmiedet. Aber wie
            entwickelten sich derartige Allianzen auf längere Sicht – was passierte im Alltag
            solcher Beziehungen jenseits des Kulminationspunktes der Eheschließung? Wer
            partizipierte daran, welche Themen und Schwerpunkte lassen sich in der innerdynastischen
            Kommunikation festhalten? Welche Umstände beförderten das Potential einer dynastischen
            Verbindung, welche verhinderten seine Umsetzung? 
            Ausgangspunkt für die Beantwortung
            dieser und ähnlicher Fragen ist ein bislang kaum bekannter und nicht genutzter <ref target="ueberlieferung.xml">Quellenbestand</ref>: die eigenhändige Korrespondenz
            zwischen Kaiserin Eleonora Magdalena von Pfalz-Neuburg und ihrem Vater Philipp Wilhelm
            (seit 1685 Kurfürst von der Pfalz) bzw. ihrem ältesten Bruder Johann Wilhelm von
            Pfalz-Neuburg (seit 1690 Kurfürst). Die Korrespondenz erstreckt sich über die Jahre 1677
            bis 1716 und umfasst 5.300 Seiten bzw. fast 2.000 Briefe. Damit bietet der Bestand die
            für das Haus Habsburg in der Frühen Neuzeit einmalige, für das Heilige Römische Reich
            seltene Gelegenheit, dem dynastischen Agieren einer hochrangigen Fürstin zwischen ihren
            Familien intensiv nachzugehen. </p>
            <p>Die Ermittlung dieser Überlieferung, die sich
            hauptsächlich in den Beständen des <ref target="https://www.gda.bayern.de/hauptstaatsarchiv/">Bayerischen Hauptstaatsarchives
               München</ref> befindet, war Ausgangspunkt für die Beantragung eines <ref target="https://www.oeaw.ac.at/ihb/forschungsbereiche/geschichte-der-habsburgermonarchie/forschung/familiensache">Forschungsprojektes</ref>. Dieses wird von September 2021 bis Ende 2024 gefördert
               durch den <ref target="https://www.fwf.ac.at/">Fonds zur Förderung der wissenschaftlichen Forschung</ref> und ist angesiedelt am
               <ref target="https://www.oeaw.ac.at/ihb">Institut für die Erforschung der
               Habsburgermonarchie und des Balkanraumes der Österreichischen Akademie der
               Wissenschaften</ref>. Zentral für die Beantwortung der genannten Fragen war es
            zunächst, die umfangreiche und nur ansatzweise chronologisch geordnete Überlieferung
            über Transkription und systematische Erschließung überhaupt verfügbar zu machen. Geplant
            war dabei von Anfang an, gleichzeitig das Material in Bild und Transkription für alle
            Interessierten digital verfügbar und durch Abfragetools durchsuchbar zu machen.
            Angesichts der Zahl der Briefe und der Limitierung durch die begrenzte Laufzeit unseres
            Projektes ist allerdings ein schrittweises Vorgehen erforderlich: Derzeit im Volltext
            verfügbar sind die eigenhändigen Briefe der Kaiserin an Vater und Bruder; deren
            Antwortbriefe dagegen werden als Digitalisat angeboten und sind nur durch Kurzregesten
            erschlossen. Wir haben darüber hinaus gesicherte Metadaten für alle Schriftstücke
            erstellt, wodurch eine chronologische Reihenfolge und damit der Ablauf der
            Korrespondenzen ebenso erschlossen ist wie die Zuordnung von Beilagen und flankierender
            Überlieferung. Diese findet sich allerdings nur in geringem Ausmaß in den Faszikeln, in
            denen der Briefwechsel überliefert ist. Eine vertiefte Erschließung durch die
            Identifizierung von Orten, Personen und Institutionen, die Erwähnung finden, sowie die
            inhaltliche Kommentierung konnte bislang nur einen Teil der Briefe geleistet werden. Sie
            soll in einer zweiten Projektphase deutlich ausgebaut werden. </p>
      </body>
   </text>
</TEI>