<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at.at/emt" xml:id="projekt.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at.at/emt/philippwilhelm.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at.at/emt/richtlinien.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main" xml:lang="de">Über das Projekt</title>
            <title type="main" xml:lang="en">About the Project</title>
            <title type="sub">Familiensache. Dynastische Handlungsspielräume in der Korrespondenz
               von Kaiserin Eleonora Magdalena von Pfalz-Neuburg (1655-1720)</title>
            <author>
               <name ref="https://orcid.org/0000-0002-8621-5162">Katrin Keller</name>
               <name ref="https://orcid.org/0000-0002-8676-3935">Ines Peper</name>
               <name ref="https://orcid.org/0000-0002-1389-896X">Anna Spitzbart</name>
            </author>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>INSTITUT FÜR DIE ERFORSCHUNG DER HABSBURGERMONARCHIE UND DES
               BALKANRAUMES</publisher>
            <pubPlace>Vienna</pubPlace>
            <date when="2023">2023</date>
            <availability>
               <licence>
                  <p>CC-BY</p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>born digital</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="de"><p> Dynastien als spezifische historische Familienformen stellten in hohem Maße soziale
            Konstruktionsleistungen dar. Erst allmählich reift jedoch die Erkenntnis, dass dieses
            Konstruieren, das „doing dynasty“, keine rein männliche Angelegenheit war, wie ältere
            Forschungen stets nahelegten. Frauen hatten daran selbstverständlich Teil, waren
            gewöhnlich deutlich mehr als die gern zitierten „verkauften Töchter“. Wie sich diese
            dynastische Agency von hochadeligen Frauen gestaltete, dazu ist allerdings noch wenig
            bekannt. Genau darauf fokussiert das Projekt, das in inhaltlicher Hinsicht Fragen
            beantworten möchte wie: Welche Handlungsfelder standen einer Fürstin im Kontext
            dynastischer Beziehungen zu? Wie und unter welchen Bedingungen konnten diese genutzt
            werden? Wenn eine verehelichte Fürstin zwei „Dynastieräsonen“ unterlag, welche Folgen
            hatte das für ihr aktives Handeln? Mit welchen rhetorischen und argumentativen
            Strategien verfolgte eine Fürstin Ziele? 
            </p>
            <figure>
               <graphic n="1001" url="main/data/img/eleonora_coin.jpg" rend="end">
                  <desc>Medaille anlässlich der Hochzeit von Kaiserin Eleonora mit Kaiser Leopold I., Copyright:
                     Stadtmuseum Düsseldorf, SMD.N 11_RS.SM</desc>
               </graphic>
            </figure>
            <p>Naheliegend ist, dass eine dynastische
            Eheverbindung allein nicht ausreichte, um stabile politische Beziehungen zweier
            fürstlicher Häuser zu begründen; diese wurden erst durch das fortwährende Interagieren
            entlang alter und neuer verwandtschaftlicher Beziehungen geschmiedet. Aber wie
            entwickelten sich derartige Allianzen auf längere Sicht – was passierte im Alltag
            solcher Beziehungen jenseits des Kulminationspunktes der Eheschließung? Wer
            partizipierte daran, welche Themen und Schwerpunkte lassen sich in der innerdynastischen
            Kommunikation festhalten? Welche Umstände beförderten das Potential einer dynastischen
            Verbindung, welche verhinderten seine Umsetzung? 
            Ausgangspunkt für die Beantwortung
            dieser und ähnlicher Fragen ist ein bislang kaum bekannter und nicht genutzter <ref target="ueberlieferung.xml">Quellenbestand</ref>: die eigenhändige Korrespondenz
            zwischen Kaiserin Eleonora Magdalena von Pfalz-Neuburg und ihrem Vater Philipp Wilhelm
            (seit 1685 Kurfürst von der Pfalz) bzw. ihrem ältesten Bruder Johann Wilhelm von
            Pfalz-Neuburg (seit 1690 Kurfürst). Die Korrespondenz erstreckt sich über die Jahre 1677
            bis 1716 und umfasst 5.300 Seiten bzw. fast 2.000 Briefe. Damit bietet der Bestand die
            für das Haus Habsburg in der Frühen Neuzeit einmalige, für das Heilige Römische Reich
            seltene Gelegenheit, dem dynastischen Agieren einer hochrangigen Fürstin zwischen ihren
            Familien intensiv nachzugehen. </p>
            <p>Die Ermittlung dieser Überlieferung, die sich
            hauptsächlich in den Beständen des <ref target="https://www.gda.bayern.de/hauptstaatsarchiv/">Bayerischen Hauptstaatsarchives
               München</ref> befindet, war Ausgangspunkt für die Beantragung eines <ref target="https://www.oeaw.ac.at/ihb/forschungsbereiche/geschichte-der-habsburgermonarchie/forschung/familiensache">Forschungsprojektes</ref>. Dieses wird von September 2021 bis Ende 2024 gefördert
               durch den <ref target="https://www.fwf.ac.at/">Fonds zur Förderung der wissenschaftlichen Forschung</ref> und ist angesiedelt am
               <ref target="https://www.oeaw.ac.at/ihb">Institut für die Erforschung der
               Habsburgermonarchie und des Balkanraumes der Österreichischen Akademie der
               Wissenschaften</ref>. Zentral für die Beantwortung der genannten Fragen war es
            zunächst, die umfangreiche und nur ansatzweise chronologisch geordnete Überlieferung
            über Transkription und systematische Erschließung überhaupt verfügbar zu machen. Geplant
            war dabei von Anfang an, gleichzeitig das Material in Bild und Transkription für alle
            Interessierten digital verfügbar und durch Abfragetools durchsuchbar zu machen.
            Angesichts der Zahl der Briefe und der Limitierung durch die begrenzte Laufzeit unseres
            Projektes ist allerdings ein schrittweises Vorgehen erforderlich: Derzeit im Volltext
            verfügbar sind die eigenhändigen Briefe der Kaiserin an Vater und Bruder; deren
            Antwortbriefe dagegen werden als Digitalisat angeboten und sind nur durch Kurzregesten
            erschlossen. Wir haben darüber hinaus gesicherte Metadaten für alle Schriftstücke
            erstellt, wodurch eine chronologische Reihenfolge und damit der Ablauf der
            Korrespondenzen ebenso erschlossen ist wie die Zuordnung von Beilagen und flankierender
            Überlieferung. Diese findet sich allerdings nur in geringem Ausmaß in den Faszikeln, in
            denen der Briefwechsel überliefert ist. Eine vertiefte Erschließung durch die
            Identifizierung von Orten, Personen und Institutionen, die Erwähnung finden, sowie die
            inhaltliche Kommentierung konnte bislang nur einen Teil der Briefe geleistet werden. Sie
            soll in einer zweiten Projektphase deutlich ausgebaut werden. </p></div>
         <div xml:lang="en">
            <p>Dynasties as specific historical family formation were, to a large extent, social
               constructions. However, an awareness of this construction, the so-called “doing
               dynasty,” as something beyond a purely male affair (as was usually assumed in older
               research) is only recently gaining traction. While women did take part in it,
               frequently beyond their often-cited role as “sold daughters,” we know very little
               about how women of high nobility exercised their dynastic agency. This is precisely
               the focus of this project, which aims to answer questions such as: What fields of
               action were available to princesses in the context of dynastic relations? How and
               under what conditions could these be utilized? If a married princess was subject to
               two subject to the interests of two dynasties what consequences did this have on her
               behavior? What rhetorical and argumentative strategies did a princess use to pursue
               her goals?</p>
            <figure>
               <graphic n="1001" url="main/data/img/eleonora_coin.jpg" rend="end">
                  <desc>Medal on the occasion of the wedding of Empress Eleonora with Emperor Leopold I., Copyright:
                     Stadtmuseum Düsseldorf, SMD.N 11_RS.SM</desc>
               </graphic>
            </figure>
            <p>Naturally, dynastic marriages alone were insufficient in establishing stable
               political relations between two princely houses; these were only forged through
               ongoing interactions along old and new kinship lines. But how did such alliances
               develop in the longer term? How did people interact on a day-to-day basis within
               such relationships beyond the culmination point of marriage? Who participated, and
               what themes and focal points can be identified in intra-dynastic communications?
               What circumstances promoted the potential of a dynastic union or prevented its
               realization? The starting point for answering these and similar questions is a
               hitherto little-known and underutilized source: the handwritten correspondences
               between Empress Eleonora Magdalena of Pfalz-Neuburg and her father Philipp Wilhelm
               (Elector Palatine from 1685 to 1690) and her eldest brother Johann Wilhelm of
               Pfalz-Neuburg (Elector Palatine from 1690 to 1716). These correspondences span the
               years 1677 to 1716 and comprise 5,300 pages or approximately 2,000 letters. Thus,
               the collection offers an opportunity to examine the dynastic activities of a
               high-ranking princess that is unique for the House of Habsburg in the early modern
               period and rare for the Holy Roman Empire, more generally.</p><lb/>
            <p>The investigation of these records, which are primarily housed at the <ref target="https://www.gda.bayern.de/hauptstaatsarchiv/">Bavarian State
               Archives in Munich</ref>, was the starting point for the application for this research
               project. This project is funded from September 2021 to the end of 2024 by the
               <ref target="https://www.oeaw.ac.at/en/ihb/research-units/history-of-the-habsburg-monarchy/research/family-matters">Austrian Science Fund (FWF) and is based at the Institute for Habsburg and Balkan
                  Studies of the Austrian Academy of Sciences</ref>. The key to answering the above
               questions was to initially make the extensive and rudimentarily organized records
               accessible through transcription and systematic indexing. From the outset, the plan
               was to make these sources digitally available through images and transcriptions and
               searchable by the use of query tools for researchers and the interested public. But,
               due to the extensive number of letters and the project’s limited duration, a more
               incremental approach has been necessary. Currently, only the Empress’s handwritten
               letters to her father and brother are available in image and full text, while scans
               of their replies are merely accompanied by short summaries. Additionally, we have
               created secure metadata for all the documents, making it possible to establish their
               chronological order and, thus, the sequence of the correspondences, as well as
               allocating enclosures and other accompanying documents. These, however, can only be
               found to a limited extent in the fascicles in which the correspondences are
               preserved. So far, annotations and content-related commentaries have been provided
               for persons, places, and institutions in only some of the letters. This is to be
               significantly expanded in the second phase of the project.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>