<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss version="2.0"
	xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
	xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"
	xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
	xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
	xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/"
	xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/"
	>

<channel>
	<title>Kaiserin und Reich</title>
	<atom:link href="https://kaiserin.hypotheses.org/feed" rel="self" type="application/rss+xml" />
	<link>https://kaiserin.hypotheses.org</link>
	<description>Zeremoniell, Medien und Herrschaft 1550 bis 1740/45</description>
	<lastBuildDate>Wed, 25 Oct 2023 14:58:57 +0000</lastBuildDate>
	<language>de-DE</language>
	<sy:updatePeriod>
	hourly	</sy:updatePeriod>
	<sy:updateFrequency>
	1	</sy:updateFrequency>
	<generator>https://wordpress.org?v=6.2</generator>
	<item>
		<title>Tiere als fürstliche Geschenke</title>
		<link>https://kaiserin.hypotheses.org/2223</link>
					<comments>https://kaiserin.hypotheses.org/2223#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Ines Peper]]></dc:creator>
		<pubDate>Wed, 25 Oct 2023 14:19:56 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Non classé]]></category>
		<category><![CDATA[Eleonore Magdalena]]></category>
		<category><![CDATA[Gaben]]></category>
		<category><![CDATA[Jagd]]></category>
		<category><![CDATA[Tiere]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://kaiserin.hypotheses.org/?p=2223</guid>

					<description><![CDATA[1751 nannte der Staatswissenschaftler Friedrich Carl von Moser drei Arten von Geschenken, „womit grosse herren sich unter einander beehren“: „Naturalien“ (wobei er zwischen lebendigen und leblosen unterschied), Kunstgegenstände, oder „sonst was seltenes, an welchem entweder die Natur, oder die Kunst, oder beedes zugleich zu bewundern ist“.[1] Seltenheit, Schönheit und die Fähigkeit, Aufsehen und Bewunderung zu erregen, waren wichtige Aspekte eines Geschenks unter fürstlichen Standesgenossen. Unter den lebendigen Naturalien sind an erster Stelle Tiere zu verstehen, die wesentlich häufiger als Pflanzen als fürstliche Geschenke in &#8230; <a href="https://kaiserin.hypotheses.org/2223" class="more-link"><span class="screen-reader-text">Tiere als fürstliche Geschenke</span> weiterlesen <span class="meta-nav">&#8594;</span></a>]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[


<p>1751 nannte der Staatswissenschaftler Friedrich Carl von Moser drei Arten von Geschenken, „womit grosse herren sich unter einander beehren“: „Naturalien“ (wobei er zwischen lebendigen und leblosen unterschied), Kunstgegenstände, oder „sonst was seltenes, an welchem entweder die Natur, oder die Kunst, oder beedes zugleich zu bewundern ist“.<a id="_ftnref1" href="#_ftn1">[1]</a> Seltenheit, Schönheit und die Fähigkeit, Aufsehen und Bewunderung zu erregen, waren wichtige Aspekte eines Geschenks unter fürstlichen Standesgenossen.</p>



<span id="more-2223"></span>



<p>Unter den lebendigen Naturalien sind an erster Stelle Tiere zu verstehen, die wesentlich häufiger als Pflanzen als fürstliche Geschenke in den Quellen auftauchen. Tiere prägten in der Frühen Neuzeit auch den höfischen Alltag: Von den beinahe allgegenwärtigen Pferden, landwirtschaftlichen Nutztieren, Hunden, Katzen, ausgefalleneren Schoßtieren wie Eichhörnchen oder Affen über Jagdfalken und die häufig in großer Zahl für die Jagd in Parks gehaltenen Wildtiere bis hin zu den Menagerien exotischer Tiere an den größten Höfen. Neben ihrer existenziellen praktischen Bedeutung und ihrem Unterhaltungs- oder emotionalen Wert dienten Tiere gerade an den Höfen auch der Repräsentation von Status und Herrschaftsansprüchen, und gerade dieser Aspekt konnte sie zu Geschenken machen, die eines Fürsten würdig waren. Tiere zu schenken war allerdings insofern auch riskant, als sie krank werden, sich in der Pflege und Fütterung als zu aufwendig erweisen oder unerwünschtes Verhalten an den Tag legen konnten. Andererseits hatten sie aber auch das Potential, Bewunderung zu erregen und möglicher Weise dem Beschenkten ans Herz zu wachsen.<a href="#_ftn2" id="_ftnref2">[2]</a></p>



<p>Die Korrespondenz der Kaiserin Eleonore Magdalena mit ihrem Vater, Pfalzgraf Philipp Wilhelm von Pfalz-Neuburg, enthält eine ganze Reihe von Beispielen für fürstliche Tiergeschenke. Nachdem der Pfalzgraf seinen kaiserlichen Schwiegersohn Leopold I. zunächst mit einer Kutsche beschenkt hatte, musste er von seiner Tochter erfahren, dass dieses Geschenk doch nicht ganz das Richtige gewesen war: „Das wegelen [Wägelchen] haben ihr Mayestät noch nit probirt, dan sie allezeit in den großen wagen vahren. Villeicht aber gegen die bronft [Brunftzeit] auf die bürst<a id="_ftnref3" href="#_ftn3">[3]</a>, also weren sie es einmahl probiren.“<a id="_ftnref4" href="#_ftn4">[4]</a> Statt dessen schlug sie ihrem Vater vor, dem Kaiser einen guten Schweißhund abrichten zu lassen, da es in Wien keine gab und sie miterlebt hatte, wie bei der Jagd immer wieder bereits angeschossene Hirsche unauffindbar blieben. Mit einem solchen Tier könne der Pfalzgraf sicherlich am Kaiserhof Ehre einlegen.<a id="_ftnref5" href="#_ftn5">[5]</a> Philipp Wilhelm griff diese wohldurchdachte Beratung für die Wahl eines angemessenen Geschenks dann auch umgehend auf.<a id="_ftnref6" href="#_ftn6">[6]</a>&nbsp;</p>



<p>Dass die Kaiserin selbst Hunde besaß, erwähnte sie an zwei Stellen beiläufig und gab dabei auch ein wenig Einblick in den Umgang mit persönlichen Haustieren in ihrer Familie: 1699 schrieb sie ihrem Bruder, Kurfürst Johann Wilhelm von Pfalz-Neuburg: „In deßen haben meine kleine hundt einen haßen im freien feldt gefangen, er war zwar gahr klein, aber hatt [sich] doch lang gewert vnd haben in geraumbt wie die wintschpill.“<a href="#_ftn7" id="_ftnref7">[7]</a>&nbsp; Bei diesen Hunden dürfte es sich um Schoßhunde handeln; während die Kaiserin keine Empathie für den Hasen oder generell für Wildtiere aufbrachte,<a href="#_ftn8" id="_ftnref8">[8]</a>&nbsp; scheint sie hier doch mit amüsiertem Stolz über ihre Hunde zu berichten. Diese hatten offenbar auch Zugang zu ihrem Wohnbereich: Im August 1683 war sie erleichtert, einige Briefe des Vaters nicht wie ursprünglich geplant an die Brüder weiterleiten zu müssen: „[…] ist mihr so ein vnglükh mit geschen, das mihr angst der bey wohre, denn die hund haben mihr die brif zerrißen.“<a href="#_ftn9" id="_ftnref9">[9]</a> Eine posthume Biographie der Kaiserin bestätigt, dass sie bis zum Tod Leopolds I. Hunde, Vögel und „allerhand außländische[n] Thiere[n]“ hielt; ein Bologneserhündchen soll sie sogar mit in die Kirche genommen haben.<a href="#_ftn10" id="_ftnref10">[10]</a></p>



<p>1687 erwähnte sie auch den Namen eines Hundes: Nämlich ein kleines Windspiel namens Belise, das ihrer Schwägerin Erzherzogin Maria Anna in ihrer Jugend gehört hatte und das Philipp Wilhelm offenbar bei seinen Besuchen in Wien auch kennengelernt hatte. Den Anlass für diese Erinnerung an einen vermutlich längst verstorbenen Hund bildeten ähnliche Windspiele, die die verwitwete Kaiserin Eleonora von Gonzaga-Nevers dem kleinen Erzherzog Joseph geschenkt hatte. Dieser lief nun Hasen nach „mit kleinen wintschpillel von der Kaiserin sehlig, wie der Erzherzogin Maria Anna ihr Belise wahr, welche ewer durchlaucht woll werden gesehen haben“.<a href="#_ftn11" id="_ftnref11">[11]</a></p>



<p>Pfalzgraf Philipp Wilhelm scheint nicht nur den versprochenen Schweißhund, sondern auch Greifvögel nach Wien geschickt zu haben. Als der Kaiserhof sich allerdings 1680 auf der Flucht vor der Pest in Prag aufhielt, lehnte der Kaiser das Angebot seines Schwiegervaters dankend ab, ihm auch hierher Milane zu schicken: Er könnte sie derzeit nicht brauchen, weil es hier keine Jagd mit ihnen gebe.<a href="#_ftn12" id="_ftnref12">[12]</a> Im selben Jahr berichtete die Kaiserin aus einem Gestüt in Pardubice, dass hier gerade drei Fohlen aus Philipp Wilhelms Zucht geboren worden seien. Die schönste der Stuten sei zwar blind geworden, habe aber ein „haubt schöns“ Fohlen bekommen.<a href="#_ftn13" id="_ftnref13">[13]</a> Ob es sich bei den Stuten um frühere Geschenke des Pfalzgrafen handelte, geht aus dem Brief nicht ausdrücklich hervor, dies scheint aber naheliegend.</p>



<p>Tiere konnten auch als Ausdruck familiärer Nähe und Fürsorge geschenkt werden. Dieses Motiv stand zweifellos im Vordergrund, als Philipp Wilhelm die Aufgabe übernahm, ein frommes Pferdchen für den Reitunterricht seines Enkels, des knapp neunjährigen Erzherzogs Joseph zu besorgen. Die Kaiserin hatte ihn im Juni 1687 (siehe den Briefauszug unten) um einen ähnlichen Kindersattel gebeten, wie ihre jüngeren Brüder in Neuburg gehabt hatten. Für Joseph drängte die Zeit, sich ans Reiten zu gewöhnen, weil seine Königskrönung in Ungarn bevorstand, bei der er eine gute Figur zu Pferd machen musste. Man hatte in Wien aber bisher kein passendes Pferd für ihn gefunden, das ruhig und zuverlässig genug war. Philipp Wilhelm antwortete umgehend, dass er sowohl einen Sattel als auch ein Pferd mit den gewünschten Eigenschaften schicken würde: Wiederum hatte seine Tochter ihm eine Gelegenheit verschafft, am Kaiserhof mit einem sehr willkommenen Geschenk in Erscheinung zu treten und in diesem Fall auch sowohl seine großväterliche Zuneigung auszudrücken als auch seine Beziehung zum zukünftigen Thronfolger zu festigen.</p>



<p>Auch umgekehrt scheinen Tiere den Weg aus den habsburgischen Ländern nach Pfalz-Neuburg gefunden zu haben: 1681 schenkte die Kaiserin ihrem Vater ungarische Schafe (vermutlich Zackelschafe wie im Titelbild dieses Beitrags) und Büffel, die sie selbst vom Palatin Paul Esterházy erhalten hatte, als das Kaiserpaar sich anlässlich des ungarischen Landtags in Ödenburg (Sopron) aufhielt.<a href="#_ftn14" id="_ftnref14">[14]</a> Zur fachgerechten Pflege des Büffelpaars schickte sie eigens einen „Kerl“ mit, der darin bewandert sei: „Hab auch büfel geschikt, seindt woll etwas bös, aber der kerl, der mit komt, wirt schon sagen, wie man mit ihnen mueß umb gehen. Die kue ist sonst zimlich fromm, der stier ist noch jung, wirt noch größer werden.“ Getreu ihrer Gewohnheit, ihre Geschenke bescheiden abzuwerten, fand sie, die Schafe seien kaum des Dankes wert und auch die Büffel seien „schantlich“ (schändlich), „aber weil [sie] rahr sollen sein, so schikh [ich] sie“: Auch bei diesem fürstlichen Tiergeschenk ging es um Außergewöhnlichkeit und Seltenheit.</p>



<p>Eleonora Magdalena von Pfalz-Neuburg an Philipp Wilhelm von Pfalz-Neuburg, Wien am 1687.06.01, Bayerisches Hauptstaatsarchiv München, Kasten blau, 45/15, fol. 90r–91r, hier 90v–91r:</p>



<p>„Es ist nit ohn, das mihr ihn gern zum reiten gewonten, insonderheit, wan in Vngeren einmahl die krönung solt sein, müest ers können. Er sizt nit übel zue roß, aber mihr können keins finden, auf dem ihm allein trawen derfen. Seint alle oder zue klein oder zu groß, böß oder scheü, dan vohr im anfang muest es gahr ein froms rößel sein, dem man trawen derft. Es gesche mihr woll ein große gnad, wan ewer Durchlaucht gnädigst ein muster von denen settelen, wie sie meine brüeder kleiner gehabt, schiketen, darin seint sie gahr fest geseßen vnd haben sich nit weh können duen. Bitt vnterdehnigst, mihr diese vermeßenheit nit in vngnaden zue nemmen, hab halt in allem mein rescours<a href="#_ftn15" id="_ftnref15">[15]</a> zue ewer Durchlaucht als mein gnädigster herr vatern.“</p>



<hr class="wp-block-separator has-alpha-channel-opacity" />



<p><a id="_ftn1" href="#_ftnref1">[1]</a> Friedrich Carl von Moser, Kleine Schriften zur Erläuterung des Staats- und Völcker-Rechts wie auch de Hof- und Canzley-Ceremoniels, Bd. 1, Frankfurt a. M. 1751, 36, zitiert nach Nadir Weber, Lebende Geschenke Tiere als Medien der frühneuzeitlichen Außenbeziehungen, in: Peter Hoeres / Anuschka Tischer (Hg.), Medien der Aussenbeziehungen von der Antike bis zur Gegenwart, Köln 2017, 160–80, hier 160.</p>



<p><a href="#_ftnref2" id="_ftn2">[2]</a> Weber, Lebende Geschenke, 160f. Zur Geschichte des Verhältnisses zwischen Menschen und Tieren siehe auch Peter Dinzelbacher (Hg.), Mensch und Tier in der Geschichte Europas, Stuttgart 2000.</p>



<p><a href="#_ftnref3" id="_ftn3">[3]</a> bürst: Pirschjagd auf Hirsche mit Schusswaffen, Hunden und Treibern.</p>



<p><a href="#_ftnref4" id="_ftn4">[4]</a>&nbsp; Eleonora Magdalena von Pfalz-Neuburg an Philipp Wilhelm von Pfalz-Neuburg, Wien am 01.08.1677, Bayerisches Hauptstaatsarchiv München, Kasten blau, 45/8, fol. 71r–72r, hier 71v.</p>



<p><a href="#_ftnref5" id="_ftn5">[5]</a> Eleonora Magdalena von Pfalz-Neuburg an Philipp Wilhelm von Pfalz-Neuburg, Wien am 31.10.1677, Bayerisches Hauptstaatsarchiv München, Kasten blau, 45/8, fol. 46r–47f, hier 46v.</p>



<p><a href="#_ftnref6" id="_ftn6">[6]</a> Eleonora Magdalena von Pfalz-Neuburg an Philipp Wilhelm von Pfalz-Neuburg, Wien am 25.11.1677, Bayerisches Hauptstaatsarchiv München, Kasten blau, fol. 98r.</p>



<p><a href="#_ftnref7" id="_ftn7">[7]</a> Eleonora Magdalena von Pfalz-Neuburg an Johann Wilhelm von Pfalz-Neuburg, Laxenburg am 13.05.1699, Bayerisches Hauptstaatsarchiv München, Kasten blau, fol. 255r.</p>



<p><a href="#_ftnref8" id="_ftn8">[8]</a> Der Historiker Peter Dinzelbacher kommt zu dem im Einzelfall vielleicht allzu harschen, aber auf breiter Quellenbasis gewonnenen Schluss: „Tiere wie fühllose Sachen zu behandeln, muss als Grundeinstellung des alteuropäischen Menschen qualifiziert werden.”. Diese Einstellung konnte sich sowohl auf die Bibel als auch das römische Recht stützen; Peter Dinzelbacher, Gebrauchstiere und Tierfantasien. Mensch und Tier in der europäischen Geschichte, in: Aus Politik und Zeitgeschichte (14. Februar 2012) <a href="https://www.bpb.de/shop/zeitschriften/apuz/75818/gebrauchstiere-und-tierfantasien-mensch-und-tier-in-der-europaeischen-geschichte/">https://www.bpb.de/shop/zeitschriften/apuz/75818/gebrauchstiere-und-tierfantasien-mensch-und-tier-in-der-europaeischen-geschichte/</a> .</p>



<p><a href="#_ftnref9" id="_ftn9">[9]</a> Eleonora Magdalena von Pfalz-Neuburg an Philipp Wilhelm von Pfalz-Neuburg, Passau am 23.08.1683, Bayerisches Hauptstaatsarchiv München, Kasten blau 45/9, fol. 98r–99r, hier 99r.</p>



<p><a href="#_ftnref10" id="_ftn10">[10]</a> Franziskus Wagner SJ, Leben und Tugenden Eleonorae Magdalenae Theresiae, Römischen Käyserin, von einem der Gesellschaft Jesu Priestern zusamm getragen, Wien 1721, 75 und 154.</p>



<p><a href="#_ftnref11" id="_ftn11">[11]</a> Eleonora Magdalena von Pfalz-Neuburg an Philipp Wilhelm von Pfalz-Neuburg, Wien am 01.06.1687, Bayerisches Hauptstaatsarchiv München, Kasten blau, 45/15, fol. 90r–91r, hier 90v.</p>



<p><a href="#_ftnref12" id="_ftn12">[12]</a> Eleonora Magdalena von Pfalz-Neuburg an Philipp Wilhelm von Pfalz-Neuburg, Prag am 04.05.1680, Bayerisches Hauptstaatsarchiv München, Kasten blau, 45/8, fol. 181r–v und 185r, hier 181r–v.</p>



<p><a href="#_ftnref13" id="_ftn13">[13]</a> Eleonora Magdalena von Pfalz-Neuburg an Philipp Wilhelm von Pfalz-Neuburg, Pardubice am 07.06.1680, Bayerisches Hauptstaatsarchiv München, Kasten blau, 45/8, fol. 191r–v, hier 191v. Zur höfischen Pferdekultur der Frühen Neuzeit siehe Magdalena Bayreuther, Pferde und Fürsten. Repräsentative Reitkunst und Pferdehaltung an fränkischen Höfen (1600–1800), Würzburg 2014.</p>



<p><a href="#_ftnref14" id="_ftn14">[14]</a> Eleonora Magdalena von Pfalz-Neuburg an Philipp Wilhelm von Pfalz-Neuburg, Ödenburg / Sopron am 05.10.1681, Bayerisches Hauptstaatsarchiv München, Kasten blau, 45/8, fol. 278r–v, hier 278v. Es dürfte sich um die ursprünglich aus Asien stammenden Büffel handeln, die schon in der Frühen Neuzeit in Ungarn und im ganzen Karpatenbecken als Arbeitstiere verbreitet waren und heute noch in einem Reservat am Kis-Balaton zu besichtigen sind <a href="https://de.wikipedia.org/wiki/Balaton#B%C3%BCffelreservat_am_Kis-Balaton">https://de.wikipedia.org/wiki/Balaton#B%C3%BCffelreservat_am_Kis-Balaton</a> ; eine spektakulär aussehende alte ungarische Schafrasse wäre etwa das Zackelschaf <a href="https://de.wikipedia.org/wiki/Zackelschaf">https://de.wikipedia.org/wiki/Zackelschaf</a>&nbsp; (siehe auch das Titelbild: Zackelschafe im Tiergarten Bernburg, Foto: Tragopan (2008) Wikimedia commons).</p>



<p><a href="#_ftnref15" id="_ftn15">[15]</a> rescours: Rekurs, Zuflucht.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://kaiserin.hypotheses.org/2223/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>&#8220;Es kumbt mir sonst vohr, es sey nit übel, so woll die music als die poesia&#8221;. Musik am Kaiserhof im Spiegel der Briefe Kaiserin Eleonora Magdalena Theresias</title>
		<link>https://kaiserin.hypotheses.org/2149</link>
					<comments>https://kaiserin.hypotheses.org/2149#comments</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Anna Spitzbart]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 11 Sep 2023 13:17:23 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Dynastie]]></category>
		<category><![CDATA[Veranstaltung]]></category>
		<category><![CDATA[Zeremoniell]]></category>
		<category><![CDATA[Eleonore Magdalena]]></category>
		<category><![CDATA[Leopold I.]]></category>
		<category><![CDATA[Musik; Oper;]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://kaiserin.hypotheses.org/?p=2149</guid>

					<description><![CDATA[Nicht nur die Staatsgeschäfte verbanden Kaiserin Eleonora Magdalena und Kaiser Leopold, sondern auch die gemeinsame Liebe zur Musik! Kaiser Leopold der I. komponierte selbst leidenschaftlich gerne und ließ seine Werke auch vor Publikum aufführen und inszenieren. Bis heute werden seine Werke rezipiert und finden sich regelmäßig im Programm barocker Konzerte.  Die Kaiserin zeigte sich eifrig in der Verbreitung seiner Werke und schickte regelmäßig Partituren in ihre Heimat an ihren Vater Philipp Wilhelm und Bruder Johann Wilhelm, damit diese sie am Hof zur Aufführung bringen &#8230; <a href="https://kaiserin.hypotheses.org/2149" class="more-link"><span class="screen-reader-text">&#8220;Es kumbt mir sonst vohr, es sey nit übel, so woll die music als die poesia&#8221;. Musik am Kaiserhof im Spiegel der Briefe Kaiserin Eleonora Magdalena Theresias</span> weiterlesen <span class="meta-nav">&#8594;</span></a>]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>Nicht nur die Staatsgeschäfte verbanden Kaiserin Eleonora Magdalena und Kaiser Leopold, sondern auch die gemeinsame Liebe zur Musik! Kaiser Leopold der I. komponierte selbst leidenschaftlich gerne und ließ seine Werke auch vor Publikum aufführen und inszenieren. Bis heute werden seine Werke rezipiert und finden sich regelmäßig im Programm barocker Konzerte.  Die Kaiserin zeigte sich eifrig in der Verbreitung seiner Werke und schickte regelmäßig Partituren in ihre Heimat an ihren Vater Philipp Wilhelm und Bruder Johann Wilhelm, damit diese sie am Hof zur Aufführung bringen konnten. Oft schilderte sie jedoch auch aus dem Hofleben in Wien und von den stattfindenden Festen, Opern und Komödien.</p>
<p><span id="more-2149"></span></p>
<p>Der  Glanz barocker Herrschaft entfaltete sich auf den Wiener Bühnen in seiner Gänze. Zur Feier der ersten Hochzeit des Kaisers Leopold I. entstand sogar ein eigenes Theater: das Comödihauß auf der Cortina<a href="#_ftn2" name="_ftnref2">[2]</a> (ab 1668). Susanne Rode-Breymann nennt in ihrer Studie zum Wiener Hof 50 Räume der Hofburg, die regelmäßig bespielt wurden. Damit wurde die „privilegierteste Form von Herrschaft“<a href="#_ftn3" name="_ftnref3">[3]</a> zum Ausdruck gebracht, die strenge Hierarchie und das Hofzeremoniell spiegelten sich im exklusiven Zugang zu Aufführungen. Der Theaterraum stand „im Dienst der Visualisierung symbolischer Ordnung“<a href="#_ftn4" name="_ftnref4">[4]</a>.</p>
<p>Bespielbar waren allerdings nicht nur die Hofburg und Theatersäle, sondern auch diverse Gärten. So berichtete die Kaiserin am 27. Juli 1680 an ihren Vater Philipp Wilhelm von Pfalz-Neuburg von einer musikalischen Aufführung, die der Kaiser am Tag der heiligen Maria Magdalena, dem 22. Juli, im Paradiesgarten der Hofburg zum Namenstag<a href="#_ftn5" name="_ftnref5">[5]</a> der Kaiserin ausrichten ließ:</p>
<p><em>„Auf Sankt Maria Magdalena dag haben ihr Mayestät dorten ein musikh halten laßen, welche ich ewer Durchlaucht hiermit gehorsamst überschike, dan sie gahr herzig wahre. Mein kleiner hatt ein große freüdt darmit, ist ihm niks über geigen vndt musik, laße ihn des abens schier allezeit zur taffelmusikh herumb dragen, dah ist ein große freüt vndt er gewohnt auch darmit, vntter vill leütten zue sein vndt fremde gesichter zue kennen, deren es allezeit genuech bei der taffel gibt, wie ewer Durchlaucht wohl wißen.“<a href="#_ftn6" name="_ftnref6"><strong>[6]</strong></a></em></p>
<p>Aus dem damals noch kindlichen Erzherzog Joseph wurde, ebenso wie aus seinen Geschwistern, ein Musikliebhaber.<a href="#_ftn7" name="_ftnref7"></a> Die Söhne und Töchter des Kaiserpaars traten selbst auf der Bühne auf, so etwa im Juni 1696, wie die Kaiserin später an ihre Mutter berichtete: „Die kinder haben ein klein music den Keiser gehalten“, schrieb sie entschuldigend ob des späten und kurzen Antwortbriefes, deshalb sei der Tag „so occupirt geweßen“<a href="#_ftn8" name="_ftnref8">[8]</a>.</p>
<p> Einen Auszug aus einer Komposition des Kaisers selbst, „Die vermeinte Bruder- und Schwesterliebe“, aus dem Jahr 1680, kann man <a href="https://www.bellartesalzburg.de/cd.php?id=musik_fuer_die_barocke_buehne&amp;sub=programm.">hier</a><a href="#_ftn9" name="_ftnref9">[9]</a> genießen: „Wohlan Diana tracht“<a href="#_ftn10" name="_ftnref10">[10]</a>, das Nymphenballett. Sie wurde im November 1680, zum Namenstag des Kaisers, aufgeführt. Die Vorbereitungen zur Aufführung der <em>Comedi</em> hielten auch die Kaiserin erneut vom Schreiben ihrer Briefe ab, wofür sie sich am 16. November 1680 vielmals entschuldigte: „das ich bey vohriger post meine schuldichkeit verabsaumet, es ist die comedi schuldig daran gewesen.“<a href="#_ftn11" name="_ftnref11">[11]</a></p>
<p>Einen tieferen Einblick in das musikalische Leben bei Hof und vor allem das Engagement der Kaiserin bietet die Vorbereitung einer Oper für die musikalische Umrahmung der Hochzeit Marie Sophies von Pfalz-Neuburg mit dem portugiesischen König Peter II. Die jüngere Schwester der Kaiserin heiratete 1687 in Heidelberg den portugiesischen König und sowohl ihr Vater, Philipp Wilhelm, als auch die Kaiserin zeigten sich sehr involviert in der Planung der Festlichkeiten. Für die Hochzeit in Heidelberg wurde eine Oper vorbereitet, die von zwei altbewährten und einflussreichen Künstlern des Wiener Hofes stammte: Niccoló Minato<a href="#_ftn11a" name="_ftnref11a">[11a]</a> schrieb den Text, die Musik stammte vom Komponisten Antonio Draghi<a href="#_ftn11b" name="_ftnref11b">[11b]</a>. Die pfälzische Hofmusikkapelle konnte das opulente Werk mit dem Titel „La gemma Ceraunia d&#8217;Ulissipone hora Lisbona“<a href="#_ftn12" name="_ftnref12">[12]</a>  alleine nicht aufführen, es wurden Musiker aus Wien, München und aus den Diensten des Bruders der Kaiserin, Ludwig Anton von Pfalz-Neuburg, herangezogen.<a href="#_ftn13" name="_ftnref13">[13]</a></p>
<p>Das „Project“, wie es die Kaiserin nannte, begann im Jänner 1687 zu gedeihen:</p>
<p><em>„Wegen der composition vom Minati hab ich schon bey vohriger post das project vnd etlige fragen geschikt, so balt er darauf ewer Durchlaucht befehl wirt haben, wirt er gleich daran anfangen, vnd auch der Draghi.“<a href="#_ftn14" name="_ftnref14"><strong>[14]</strong></a></em></p>
<p>Die Oper entstand in engster Abstimmung zwischen den Familienmitgliedern und im Laufe des Frühjahres erbat die Kaiserin immer wieder Rückmeldung aus Düsseldorf, „obs ewer Durchlaucht also gnädigst gefalle“<a href="#_ftn15" name="_ftnref15">[15]</a> und übermittelte Rückfragen zur Ausgestaltung seitens des Komponisten. Anfang Februar lieferte Minato seinen Entwurf der Oper, der postwendend an die Familie weitergeleitet wurde, mit dem Hinweis, dass Anpassungen selbstverständlich möglich seien:</p>
<p><em>„Ewer Durchlaucht können doch die partes verendren, wie sie gnädigst wollen. Mein bruder Carl wirt den Draghi informihren über die musici, damit er auch kann anfangen.</em>“<a href="#_ftn16" name="_ftnref16">[16]</a></p>
<p>Es wurde jedoch nicht nur „brainstorming“ betrieben und Ideen ausgetauscht, sondern auch Empfehlungen ausgesprochen. Im Februar gastierte „ein guetter danzer aus Frankreich“<a href="#_ftn17" name="_ftnref17">[17]</a> in Wien. Auf Anraten ihres jüngeren Bruders Karl empfahl die Kaiserin diesen für die kommenden Festlichkeiten: „Wan ihn ewer Durchlaucht verlangen zur comedi, will ihm auf so lang erlaubnus aus bringen, so kan er mit bruder Carl schiken.“<a href="#_ftn18" name="_ftnref18">[18]</a> Zuerst blieb auch unklar, wer die Oper singen sollte. Nachdem Philipp Wilhelm spezifisch nach dem Opernsäger Giovanni Giambattista Speroni<a href="#_ftn18a" name="_ftnref18a">[18a]</a> verlangt hatte, sagte dieser das Engagement zu.</p>
<p>Nicht nur über die Künstler*innen machte man sich zwischen Düsseldorf und Wien Gedanken, sondern auch über den Aufbau der Oper. Gegenüber dem geplanten „Windballett“ schien Philipp Wilhelm vorerst zögerlich, die Kaiserin beruhigte ihn jedoch mit der Zusage: „Es kan allezeit geendert werden, wans ewer Durchlaucht verlangen.“<a href="#_ftn19" name="_ftnref19"><sup>[19]</sup></a> Ein ähnliches Ballett, das in Wien zuvor zur Aufführung gekommen war, habe ihr sehr gut gefallen.</p>

<a href='https://kaiserin.hypotheses.org/2149/v2_bsb10635425_00005_full_full_0_default'><img width="150" height="150" src="https://kaiserin.hypotheses.org/files/2023/09/v2_bsb10635425_00005_full_full_0_default-150x150.jpg" class="attachment-thumbnail size-thumbnail" alt="" decoding="async" loading="lazy" /></a>
<a href='https://kaiserin.hypotheses.org/2149/v2_bsb10635425_00060_full_2120__0_default'><img width="150" height="150" src="https://kaiserin.hypotheses.org/files/2023/09/v2_bsb10635425_00060_full_2120__0_default-150x150.jpg" class="attachment-thumbnail size-thumbnail" alt="" decoding="async" loading="lazy" /></a>
<a href='https://kaiserin.hypotheses.org/2149/v2_bsb10635425_00096_full_1072__0_default'><img width="150" height="150" src="https://kaiserin.hypotheses.org/files/2023/09/v2_bsb10635425_00096_full_1072__0_default-150x150.jpg" class="attachment-thumbnail size-thumbnail" alt="" decoding="async" loading="lazy" /></a>

<p>Neben Zuspruch enthielten die Briefe natürlich regelmäßig auch erste Einblicke in die Texte und die Komposition. Anfang März war der erste Akt bereits fertig, die Kaiserin machte sich mittlerweile sogar Sorgen, dass Minato etwas über das Ziel hinausgeschossen sei:</p>
<p><em>„Aber wie er die opera einricht, glaub ich, so das gahr lang wirt werden vnd komen so hin vnt her mit dem bufon ridicule sachen hinein, so förcht ich, wan noch intermedien darzue komen, wirt gahr zue lang werden.“</em><a href="#_ftn21" name="_ftnref21">[21]</a></p>
<p>Mitte März 1687 reiste der Opernsänger  Speroni schließlich von Wien ab an den Düsseldorfer Hof. In seinem Gepäck befand sich der erste Teil der Oper, die zur Hochzeit von Marie Sophie und Peter II. aufgeführt werden sollte. Die Oper war zu dieser Zeit noch in ihrer Entstehung begriffen, wie die Kaiserin auch in einem Brief, der kurze Zeit nach Abreise des Sängers abging, mitteilte. „Sie eilen was sie können mit dem rest“<a href="#_ftn22" name="_ftnref22">[22]</a>, schrieb sie an ihren Vater. Manche gewünschten Änderungen seien aber nicht mehr umzusetzen.<a href="#_ftn23" name="_ftnref23">[23]</a></p>
<p>Ein spannendes Detail verriet sie schließlich noch: Der Kaiser selbst habe als Komponist an drei Arien mitgewirkt:</p>
<p><br /><em>„Ihr Mayestät haben auch 3 arien daruon gemacht, eine vohr den Stella</em><em>, wie er schlafft, eine vorn</em> <em>Speroni, die werden erst kommen am sondag,</em> <em>auch eine vohr den Visher</em><em>, die ist, mein ich, im</em> <em>ersten act. Sie seint gahr schön.“</em><a href="#_ftn24" name="_ftnref24"><em><strong>[24]</strong></em></a></p>
<p>Bis Ende April wurden mit beinahe jedem Brief neue Teile der Oper übersandt. Aufgrund der Länge der Oper schlug die Kaiserin zudem vor, diese in zwei Teilen aufzuführen, um das Publikum in der Sommerhitze nicht allzu sehr zu beanspruchen.<a href="#_ftn25" name="_ftnref25">[25]</a> Über mehrere Briefe entwarf sie Szenarien, wie man die Oper am besten einbetten könnte: So sei es eine Möglichkeit,</p>
<p><em>„das die desponsation vohrmitag geschicht, so wehr gleichwoll noch zeit nach der tafel, das sich anlegen kunten, dan die opera doch vohr 4 oder 5 vhren nit anfangen wurde. Zum nacht eßen wehren sie balt abgezogen, vnd kund auch selbige music bey der taffel mehr in geigen vnd instrumental mußic als in singen bestehen, mit disen kunte bedes bestritten werden.“</em><a href="#_ftn26" name="_ftnref26">[26]</a></p>
<p> Sehr gelegen kam schließlich der Umstand, dass die Reise nach Heidelberg noch etwas aufgeschoben werden musste und die Musiker mehr Zeit hatten, die Oper einzustudieren.<a href="#_ftn27" name="_ftnref27">[27]</a> Die Aufführung dürfte schließlich großen Anklang gefunden haben, auch wenn die Kaiserin dazu nur noch wenig schrieb. Minato und Draghi wurden reichlich entlohnt und zeigten sich darüber „überaus content“.<a href="#_ftn28" name="_ftnref28">[28]</a></p>
<p>Ganz zuletzt sei nun natürlich auch noch verraten, worum es in der Oper überhaupt ging: Nachdem die Braut nach Portugal verheiratet wurde, stand das Land und vor allem eine alte Sage um die Gründung von Lissabon im Zentrum der Aufführung. So soll die Stadt angeblich durch Odysseus auf seiner Rückfahrt aus Troja gegründet worden sein. Die Göttin Minerva soll an den Ufern des Flusses Tago Odysseus einen Stein – Ceraunia – gezeigt haben, der ihn vor Blitzen schützen sollte, die von anderen Göttern geschleudert wurden. Aus Dankbarkeit habe Odysseus an dieser Stelle einen Tempel zu Ehren von Minerva errichtet und gründete damit Lissabon. Allegorisch betonte Minato damit den Schutz unter dem nun auch das frisch vermählte Brautpaar stehen sollte.<a href="#_ftn29" name="_ftnref29">[29]</a> Die Verbindung zwischen Peter II. und Marie Sophie sei, so heißt es in der letzten Szene des dritten Aktes, „eine gemma ceraunia wahrhafftiger und sicherer / das Königreich Portugall zubewahren / von dem Tonner böser Nachstellungen und Arglist / Unglück / und falschen Neids.“<a href="#_ftn30" name="_ftnref30">[30]</a> Die Oper stellte sich damit in die zeitgenössische Tradition, die „ideale Tugendwelt des Herrschers und seines Hofes“<a href="#_ftn31" name="_ftnref31">[31]</a> für das Publikum zu demonstrieren.</p>
<p>Der zentrale Edelstein, Ceraunia<a href="#_ftn32" name="_ftnref32">[32]</a>, sorgte zwischen Philipp Wilhelm und Eleonora Magdalena am Ende noch für Kopfzerbrechen. Auf die Frage ihres Vaters, welcher Stein für die Aufführung verwendet werden solle, wusste die Kaiserin auch keine Antwort.</p>
<p><em>„Ich hab dem Minati nach der prob gesacht wegen des steins, so hatt er mihr geantwort, er weis selber nit, ein ieder edelgestein in rozo<a href="#_ftn33" name="_ftnref33"><strong>[33]</strong></a>, wie er erst ausgehawen ist, sey recht.“<a href="#_ftn34" name="_ftnref34"><strong>[34]</strong></a></em></p>
<p>Der wahre Wert des „Edelgesteins“ lag demnach in seiner Symbolik und wurde nicht in materiellem Wert bemessen. Seine Funktion lag komplett in der Repräsentation der Vereinigung zwischen Peter II. und Marie Sophie von Pfalz-Neuburg.</p>
<p>Sowohl die Texte der Oper „La gemma Ceraunia d&#8217;Ulissipone hora Lisbona“ als auch die Komödie „Die vermeinte Bruder- und Schwesterlieb“ wurden später der Öffentlichkeit zugänglich gemacht. Sie waren Teil der kaiserlichen Schlafkammerbibliothek Leopolds I., welche bis heute in der Österreichischen Nationalbilbiothek verwahrt wird.<a href="#_ftn35" name="_ftnref35">[35]</a> Während seinerzeit nur wenige in den Genuss kamen, Kompositionen des Kaisers zu hören, ist es dank des Internets heute möglich, von zuhause aus manchen Werken Leopolds I. zu lauschen. Zum Abschluss gibt es deshalb das Sepolcro<a href="#_ftn36" name="_ftnref36">[36]</a> „La Vita nella Morte“<a href="#_ftn37" name="_ftnref37">[37]</a>, im Original aufgeführt am Karfreitag des Jahres 1688, aus der Feder Antonio Draghis und Niccoló Minatos mit Arien<a href="#_ftn38" name="_ftnref38">[38]</a> des Kaisers. Diese moderne Aufnahme der Arie &#8220;I miei Sensi&#8221; stammt vom Ensemble Baroque de Limoges.</p>
<p><iframe loading="lazy" src="//www.youtube.com/embed/ummTHQBZBl8?si=gDnsBhaZelIIiExW" width="560" height="315" frameborder="0"></iframe></p>
<p>*Beitragsbild: Kupferstich von Melchior Küsel zur Oper &#8220;Il Pomo d&#8217;Oro&#8221; von Francesco Sbarra Und Antonio Cesti in Altem Kolorit (wahrscheinlich Widmungsexemplar Für Kaiser Leopold I., 1667, digitalisiert durch die Österreichische Nationalbibliothek, online verfügbar :http://data.onb.ac.at/dtl/2811294.</p>
<p><a href="#_ftnref1" name="_ftn1">[1]</a> Eleonora Magdalena von Pfalz-Neuburg an Philipp Wilhelm von Pfalz-Neuburg, Wien am 1689.04.17.</p>
<p><a href="#_ftnref2" name="_ftn2">[2]</a> Susanne Rode-Breymann, Räume der Herrschaftsrepräsentation in der Musiktheater-Kultur am Wiener Kaiserhof von Leopold I., in: Margret Scharrer/ Heiko Laß/ Matthias Müller (Hrsg.), Musiktheater im höfischen Raum des frühneuzeitlichen Europa, Heidelberg 2019, 23- 40, hier 23.</p>
<p><a href="#_ftnref3" name="_ftn3">[3]</a> ebd., 23.</p>
<p><a href="#_ftnref4" name="_ftn4">[4]</a> Rode-Breymann, Räume, 24.</p>
<p><a href="#_ftnref5" name="_ftn5">[5]</a> Gespielt wurde L’ingegno a sorte, eine Serenata von Niccolò Minato und Antonio Draghi. Vgl. hierzu Othmar Wessely, Kaiser Leopold I. „Vermeinte Bruder- und Schwesterliebe“: Ein Beitrag zur Geschichte des Wiener Hoftheaters in Linz, in: Studien zur Musikwissenschaft, Bd. 25, 1962, 586-608, hier 588, online via: https://www.jstor.org/stable/41465263.</p>
<p><a href="#_ftnref6" name="_ftn6">[6]</a> Eleonora Magdalena von Pfalz-Neuburg an Philipp Wilhelm von Pfalz-Neuburg, Linz am 1680.07.27.</p>
<p><a href="#_ftnref7" name="_ftn7">[7]</a> Elisabeth Th. Hilscher, Karl VI. (Karl III. von Spanien), Kaiser, in: Oesterreichisches Musiklexikon online, begr. von Rudolf Flotzinger, hg. von Barbara Boisits (letzte inhaltliche Änderung: 25.4.2003, abgerufen am 5.9.2023), https://dx.doi.org/10.1553/0x0001d3ce .</p>
<p><a href="#_ftnref8" name="_ftn8">[8]</a> Eleonora Magdalena von Pfalz-Neuburg an Elisabeth Amalie von Pfalz-Neuburg, geb. Hessen-Darmstadt, Wien am 1696.06.09; Zum musikalischen Interesse des späteren Kaisers Karl VI z.B. hier: Elisabeth Th. Hilscher, Karl VI. (Karl III. von Spanien), Kaiser, in: Oesterreichisches Musiklexikon online, begr. von Rudolf Flotzinger, hg. von Barbara Boisits (letzte inhaltliche Änderung: 25.4.2003, abgerufen am 5.9.2023), https://dx.doi.org/10.1553/0x0001d3ce.</p>
<p><a href="#_ftnref9" name="_ftn9">[9]</a> Schlegel: Die Vermeinthe Brueder und Schwester Lieb. Wien 1680, Komponist: Kaiser Leopold I., Wohlan Diana tracht &#8211; Und Leopoldens Ruhm, vertont durch Bell’Arte Salzburg und online über: https://www.bellartesalzburg.de/cd.php?id=musik_fuer_die_barocke_buehne&amp;sub=programm.</p>
<p><a href="#_ftnref10" name="_ftn10">[10]</a> Wessely, Kaiser, 593 ff; Irmgard Scheitler, Schauspielmusik im deutschen Sprachraum (1500 bis 1700). Ergebnisse eines DFG-Forschungsprojekts, in: Ursula Kramer (Hg.), Theater mit Musik: 400 Jahre Schauspielmusik im europäischen Theater. Bedingungen &#8211; Strategien &#8211; Wahrnehmungen, Bielefeld 2014, 42, online über: <a href="https://doi.org/10.1515/transcript.9783839424322">https://doi.org/10.1515/transcript.9783839424322 </a>.</p>
<p><a href="#_ftnref11" name="_ftn11">[11]</a> Eleonora Magdalena von Pfalz-Neuburg an Philipp Wilhelm von Pfalz-Neuburg, Linz am 1680.11.16.</p>
<p><a href="#_ftn11a" name="_ftnref11a">[11a]</a>Alfred Noe, „Minato, Nicolò (Nicola), Conte?‟, in: Oesterreichisches Musiklexikon online, begr. von Rudolf Flotzinger, hg. von Barbara Boisits (letzte inhaltliche Änderung: 14.3.2004, abgerufen am 11.9.2023), https://dx.doi.org/10.1553/0x0001d9b1.</p>
<p><a href="#_ftn11b" name="_ftnref11b">[11b]</a>Elisabeth Th. Hilscher, „Draghi, Familie‟, in: Oesterreichisches Musiklexikon online, begr. von Rudolf Flotzinger, hg. von Barbara Boisits (letzte inhaltliche Änderung: 18.2.2002, abgerufen am 11.9.2023), https://dx.doi.org/10.1553/0x0001cbf9.</p>
<p><a href="#_ftnref12" name="_ftn12">[12]</a> Antonio Draghi, La Gemma Ceraunia D&#8217;Ulissipone Hora Lisbona, Heidelberg 1687, 158. Digitalisiert durch die Bayerische Staatsbibliothek München, Digitalisat online verfügbar unter: <a href="https://www.digitale-sammlungen.de/view/bsb10635425?page=172,173">https://www.digitale-sammlungen.de/view/bsb10635425?page=172,173</a>; vgl. außerdem:  Alfred Einstein,  Italienische Musiker am Hofe der Neuburger Wittelsbacher. 1614-1716. Neue Beiträge zur Geschichte der Musik am Neuburg-Düsseldorfer Hof im 17. Jahrhundert, Sammelbände der Internationalen Musikgesellschaft, 9. Jahrg., H. 3. (Apr. &#8211; Jun., 1908), online via <a href="https://www.jstor.org/stable/929454">https://www.jstor.org/stable/929454</a>;  zudem Greta Haenen, Die (dramatische Musik in der) Schlafkammerbibliothek Kaiser Leopold I.: Sammeltätigkeit, Ordnung und Einflüsse auf einen kaiserlichen Komponisten, in: Margret Scharrer/ Heiko Laß/ Matthias Müller (Hrsg.), Musiktheater im höfischen Raum des frühneuzeitlichen Europa, Heidelberg 2019, 436, online über: https://heiup.uni-heidelberg.de/reader/download/469/469-68-87829-2-10-20200710.pdf.</p>
<p><a href="#_ftnref13" name="_ftn13">[13]</a> Einstein, Musiker, 26.</p>
<p><a href="#_ftnref14" name="_ftn14">[14]</a> Eleonora Magdalena von Pfalz-Neuburg an Philipp Wilhelm von Pfalz-Neuburg, Wien am 1687.01.09.</p>
<p><a href="#_ftnref15" name="_ftn15">[15]</a> Eleonora Magdalena von Pfalz-Neuburg an Philipp Wilhelm von Pfalz-Neuburg, Wien am 1687.01.23.</p>
<p><a href="#_ftnref16" name="_ftn16">[16]</a> Eleonora Magdalena von Pfalz-Neuburg an Philipp Wilhelm von Pfalz-Neuburg, Wien am 1687.02.02.</p>
<p><a href="#_ftnref17" name="_ftn17">[17]</a> Eleonora Magdalena von Pfalz-Neuburg an Philipp Wilhelm von Pfalz-Neuburg, Wien am 1687.02.13.</p>
<p><a href="#_ftnref18" name="_ftn18">[18]</a> Eleonora Magdalena von Pfalz-Neuburg an Philipp Wilhelm von Pfalz-Neuburg, Wien am 1687.02.13.</p>
<p><a href="#_ftn18a" name="_ftnref18a">[18a]</a>Herbert Seifert, „Speroni (eig. Muzzi), Giovanni Battista‟, in: Oesterreichisches Musiklexikon online, begr. von Rudolf Flotzinger, hg. von Barbara Boisits (letzte inhaltliche Änderung: 15.5.2006, abgerufen am 11.9.2023), https://dx.doi.org/10.1553/0x0001e2e7.</p>
<p><a href="#_ftnref19" name="_ftn19">[19]</a> Eleonora Magdalena von Pfalz-Neuburg an Philipp Wilhelm von Pfalz-Neuburg, Wien am 1687.02.27.</p>
<p><a href="#_ftnref20" name="_ftn20">[20]</a> Antonio Draghi, La Gemma Ceraunia D&#8217;Ulissipone Hora Lisbona, Heidelberg 1687, 158. Digitalisiert durch die Bayerische Staatsbibliothek München, Digitalisat online verfügbar unter: <a href="https://www.digitale-sammlungen.de/view/bsb10635425?page=60,61">https://www.digitale-sammlungen.de/view/bsb10635425?page=60,61</a>.</p>
<p><a href="#_ftnref21" name="_ftn21">[21]</a> Eleonora Magdalena von Pfalz-Neuburg an Philipp Wilhelm von Pfalz-Neuburg, Wien am 1687.03.02. der &#8220;bufon ridicule&#8221; bezieht sich auf lustige Szenen, die als Intermezzi (hier Intermedien genannt) einer tragischen Oper gezeigt werden. </p>
<p><a href="#_ftnref23" name="_ftn23">[23]</a> Eleonora Magdalena von Pfalz-Neuburg an Philipp Wilhelm von Pfalz-Neuburg, Wien am 1687.03.18.</p>
<p><a href="#_ftnref24" name="_ftn24">[24]</a> Eleonora Magdalena von Pfalz-Neuburg an Philipp Wilhelm von Pfalz-Neuburg, Wien am 1689.04.17. Dier Identifizierung der Musiker ist teils unklar.</p>
<p><a href="#_ftnref25" name="_ftn25">[25]</a> Eleonora Magdalena von Pfalz-Neuburg an Philipp Wilhelm von Pfalz-Neuburg, Wien am 1689.04.17; Die Kaiserin schätzte die Dauer der Aufführung auf sechs Stunden, vgl. Eleonora Magdalena von Pfalz-Neuburg an Philipp Wilhelm von Pfalz-Neuburg, Wien am 1687.05.08.</p>
<p><a href="#_ftnref26" name="_ftn26">[26]</a> Eleonora Magdalena von Pfalz-Neuburg an Philipp Wilhelm von Pfalz-Neuburg, Wien am 1687.05.14.</p>
<p><a href="#_ftnref27" name="_ftn27">[27]</a> Vgl. Eleonora Magdalena von Pfalz-Neuburg an Philipp Wilhelm von Pfalz-Neuburg, Wien am 1687.04.20</p>
<p><a href="#_ftnref28" name="_ftn28">[28]</a> Eleonora Magdalena von Pfalz-Neuburg an Philipp Wilhelm von Pfalz-Neuburg, Wien am 1687.07.20, außerdem Einstein, Musiker, 393f. Einstein überliefert die Besoldungslisten für Teile der Hofkapelle.</p>
<p><a href="#_ftnref29" name="_ftn29">[29]</a> Vgl. Alfred Noed/Manfred Brauneck (Hrsg.), Spieltexte der Wanderbühne, Bd. 6, Berlin 2007, 155.</p>
<p><a href="#_ftnref30" name="_ftn30">[30]</a> Antonio Draghi, La Gemma Ceraunia D&#8217;Ulissipone Hora Lisbona, Heidelberg 1687, 158. Digitalisiert durch die Bayerische Staatsbibliothek München, online verfügbar unter: <a href="https://www.digitale-sammlungen.de/view/bsb10635425?page=172,173">https://www.digitale-sammlungen.de/view/bsb10635425?page=172,173</a>.</p>
<p><a href="#_ftnref31" name="_ftn31">[31]</a> Hubert Ehalt, OPER, THEATER UND FEST, in: A. Hoffmann &amp; M. Mitterauer (Hrsg.), Ausdrucksformen absolutistischer Herrschaft: Der Wiener Hof im 17. und 18. Jahrhundert Berlin 1980, 147-160, hier 159, online über: https://doi.org/10.1515/9783110655988-008.</p>
<p><a href="#_ftnref32" name="_ftn32">[32]</a> Ceraunia, zu Deutsch auch Donnerkeil, wurde im 17. Jahrhundert als geologische Bezeichnung gebraucht, bezeichnete aber tatsächlich prähistorische geschliffene Steingeräte und Belemniten, wie beispielsweise Speerspitzen. Den Namen Ceraunia erhielten sie von der Annahme, dass diese Steine dort entstünden, wo ein Blitz einschlug – der „Tonner böser Nachstellungen“ in Minatis Oper referenziert diese Entstehungsgeschichte. Erst während des 18. Jahrhunderts entdeckte man zunehmend den wahren Ursprung dieser seltsam anmutenden Steine und ordnete sie nicht mehr als geologische Sonderheit, sondern menschlichen Ursprungs und damit archäologischem Wert zu. Vgl. dazu z.B. Michael Wenzel (Hg.) Philipp Hainhofer. Reiseberichte &amp; Sammlungsbeschreibungen 1594–1636, Edition und Datensammlung zur Kunst- und Kulturgeschichte der ersten Hälfte des 17. Jahrhunderts, 2022-2023, online über: <a href="https://hainhofer.hab.de/register/objekte/muenchen_donnerkeil">https://hainhofer.hab.de/register/objekte/muenchen_donnerkeil</a>; Matthias Meinecke, Cerauniae, in: Ulrich Veit / Matthias Wöhrl (Hrsg.),  Donnerkeil – Opfermesser – Thränengefäß. Die archäologischen Objekte aus der Sammlungder Leipziger Apothekerfamilie Linck (1670–1807) im Naturalienkabinett Waldenburg (Sachsen), Leipzig 2014, 48ff.</p>
<p><a href="#_ftnref33" name="_ftn33">[33]</a> Ital. rozzo: roh, grob.</p>
<p><a href="#_ftnref34" name="_ftn34">[34]</a> Eleonora Magdalena von Pfalz-Neuburg an Philipp Wilhelm von Pfalz-Neuburg, Wien am 1687.06.08.</p>
<p><a href="#_ftnref35" name="_ftn35">[35]</a> Vgl. hierzu Haenen, Schlafkammerbibliothek, 423ff; sowie die Musiksammlung der Österreichischen Nationalbibliothek, online über: <a href="https://www.onb.ac.at/sammlungen/musiksammlung">https://www.onb.ac.at/sammlungen/musiksammlung</a>.</p>
<p><a href="#_ftnref36" name="_ftn36">[36]</a> Eine Musikgattung, die sich eigenständig am Wiener Kaiserhof entwickelte und unter Kaiser Leopold I. als Teil des Hofzeremoniells jeweils am Gründonnerstag in der Kapelle der Kaiserinwitwe Eleonora Gonzaga und am Karfreitag in der Hofkapelle aufgeführt wurde. Vgl. hierzu Herbert Seifert, „Sepolcro‟, in: Oesterreichisches Musiklexikon online, begr. von Rudolf Flotzinger, hg. von Barbara Boisits, online über: https://dx.doi.org/10.1553/0x0001e258.</p>
<p><a href="#_ftnref37" name="_ftn37">[37]</a> Ludwig Ritter von Köchel, Johann Josef Fux. Hofcompositor und Hofkapellmeister der Kaiser Leopold I., Josef I. und Karl VI. von 1698 bis 1740, Wien 1872, 509.</p>
<p><a href="#_ftnref38" name="_ftn38">[38]</a> Die Arie &#8220;I miei sensi&#8221; wurde zum Beispiel von Kaiser Leopold selbst komponiert. Vgl. hierzu Marc Strümper, Die Viola da Gamba am Wiener Kaiserhof: Untersuchungen zur Instrumenten- und Werkgeschichte der Wiener Hofmusikkapelle im 17. und 18. Jahrhundert, Tutzing 2004, 215.</p>
<p><!-- /wp:tadv/classic-paragraph -->

<!-- wp:post-featured-image /-->

<!-- wp:post-featured-image /-->

<!-- wp:read-more /-->

<!-- wp:embed {"url":"https://youtu.be/-bYb0tqnx-c?feature=shared","type":"video","providerNameSlug":"youtube","responsive":true,"className":"wp-embed-aspect-16-9 wp-has-aspect-ratio"} --></p>
<figure class="wp-block-embed is-type-video is-provider-youtube wp-block-embed-youtube wp-embed-aspect-16-9 wp-has-aspect-ratio">
<div class="wp-block-embed__wrapper"> </div>
</figure>
<p><!-- /wp:embed --></p>]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://kaiserin.hypotheses.org/2149/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>1</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Der &#8220;frische&#8221; Bruder Carl</title>
		<link>https://kaiserin.hypotheses.org/2136</link>
					<comments>https://kaiserin.hypotheses.org/2136#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Katrin Keller]]></dc:creator>
		<pubDate>Wed, 26 Jul 2023 11:10:33 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Dynastie]]></category>
		<category><![CDATA[Korrespondenz]]></category>
		<category><![CDATA[Fürbitte]]></category>
		<category><![CDATA[Karl Philipp von Pfalz-Neuburg]]></category>
		<category><![CDATA[Philipp Wilhelm von der Pfalz]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://kaiserin.hypotheses.org/?p=2136</guid>

					<description><![CDATA[Eleonora Magdalena von Pfalz-Neuburg war nicht nur Kaiserin und die Mutter zweier Kaiser und einer Königin von Portugal. Sie war als Erstgeborene auch die große Schwester einer langen Reihe von Geschwistern. Unter diesen spielte Johann Wilhelm, ihr langjähriger Korrespondenzpartner, als Kurprinz und Erbe sicher eine besondere Rolle. Aber auch alle anderen Geschwister erscheinen in ihren Briefen an Vater und Bruder. Neben Johann Wilhelm und ihrem Bruder Franz Ludwig, Bischof von Breslau und Deutschmeister, ist der 1661 geborene Karl Philipp von Pfalz-Neuburg, Eleonoras viertältester Bruder, &#8230; <a href="https://kaiserin.hypotheses.org/2136" class="more-link"><span class="screen-reader-text">Der &#8220;frische&#8221; Bruder Carl</span> weiterlesen <span class="meta-nav">&#8594;</span></a>]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p>Eleonora Magdalena von Pfalz-Neuburg war nicht nur Kaiserin und die Mutter zweier Kaiser und einer Königin von Portugal. Sie war als Erstgeborene auch die große Schwester einer langen Reihe von Geschwistern. Unter diesen spielte Johann Wilhelm, ihr langjähriger Korrespondenzpartner, als Kurprinz und Erbe sicher eine besondere Rolle. Aber auch alle anderen Geschwister erscheinen in ihren Briefen an Vater und Bruder.</p>
<p><span id="more-2136"></span></p>



<p>Neben Johann Wilhelm und ihrem Bruder<a href="https://www.deutsche-biographie.de/sfz52971.html" target="_blank" rel="noreferrer noopener"> Franz Ludwig</a>, Bischof von Breslau und Deutschmeister, ist der 1661 geborene <a href="https://www.deutsche-biographie.de/gnd118720953.html#ndbcontent" target="_blank" rel="noreferrer noopener">Karl Philipp</a> von Pfalz-Neuburg, Eleonoras viertältester Bruder, der am häufigsten erwähnte. Ihre Korrespondenz mit Vater und Bruder lässt zudem erkennen, dass die Kaiserin auch mit Karl Philipp selbst über viele Jahre in direktem brieflichem Kontakt stand<a id="_ftnref1" href="#_ftn1">[1]</a>; von der Korrespondenz gibt es bislang aber keine Spuren.</p>



<p>Wie die meisten seiner Brüder, so wurde auch Karl Philipp von seim Vater bereits frühzeitig für eine Karriere in der Reichskirche in stellung gebracht<a id="_ftnref2" href="#_ftn2">[2]</a>, indem der Herzog von Pfalz-Neuburg dafür sorgte, dass sein Sohn in jungen Jahren Kanonikate in Salzburg, Köln und Mainz erhielt. Im Jahr 1674 wurde entschieden, dass er zunächst keine geistlichen Weihen erhalten, sondern als <a href="https://www.historisches-lexikon-bayerns.de/Lexikon/Johanniterorden/Malteserorden" target="_blank" rel="noreferrer noopener">Malteserritter</a> „nur“ ein quasi geistliches Leben führen sollte.</p>



<p>Nachdem Bemühungen um eine ertragreiche Ordenspfründe der Malteser für Karl in Spanien versandet waren, strebte Philipp Wilhelm von Pfalz-Neuburg seit 1680 jedoch offenbar ein Bistum für seinen Sohn an, was dann auch mit dem Eintritt in ein geistlichen Regeln unterliegendes Leben, zumindest mit dem Erhalt der niederen Weihen, verbunden gewesen wäre. An diesem Punkt nun kam die Kaiserin ins Spiel: Während ihr Vater ganz offensichtlich von ihr Unterstützung für diesen Plan beim Kaiser ebenso wie an der Kurie erwartete, scheint Karl Philipp die große Schwester ebenfalls kontaktiert zu haben, aber mit einem ganz anderen Wunsch, nämlich dem, den väterlichen Plan zumindest zu verzögern.</p>



<p>In einem Schreiben an den Vater vom August 1681 äußerte sich Eleonora Magdalena recht ausführlich zu ihrem Bruder und dessen Zukunft. Diese Stellungnahme ist deshalb interessant, weil sie strategische Überlegungen im Hinblick auf die Karriere des Bruders und die Rolle des Kaisers dabei ebenso erkennen lässt wie einige persönliche Eigenschaften Karl Philipps. Und das Statement der Kaiserin zu dieser Frage ist eines der ersten – aber keinesfalls das Einzige –, in dem sie dezidiert eine von der ihres Vaters abweichende Meinung vertrat.</p>



<p>Karl Philipp, so führte sie aus, zeige keine wirkliche Neigung zum geistlichen Stand, und dass Bischöfen nur wenige ritterlich-adlige Vergnügungen erlaubt waren (wie die Jagd), scheint (ebenso wie deren Anwesenheitspflicht im Bistum) deshalb eher Besorgnis bei Eleonora Magdalena hervorgerufen zu haben. Wahrscheinlich konnte sie das lebhafte Temperament ihres Bruders gut einschätzen – oder dieser hatte ihr tatsächlich selbst seine Bedenken geschildert. Deshalb plädierte sie eindringlich dafür, dem jungen Mann noch einige Zeit das freiere Leben als Malteserritter zu gestatten. Als solcher könne er am höfischen Leben teilnehmen, reisen und sich in ritterlichen Künsten wie Reiten und Fechten üben. Nach Meinung der Kaiserin trage dies dazu bei, dass die jungen Leute – Karl war allerdings nur sechs Jahre jünger als seine Schwester! – nicht auf falsche Gedanken kämen, während die dauerhafte Residenz als Bischof offenbar mit Langeweile gleichgesetzt wurde. Bischof könne Karl Philipp auch noch werden, wenn er älter sei, wie das Beispiel des Kardinals von Hessen zeige.</p>



<p>Bei diesem Kardinal handelte es sich um<a href="https://www.deutsche-biographie.de/gnd104366869.html#indexcontent" target="_blank" rel="noreferrer noopener"> Friedrich von Hessen-Darmstadt</a>, einen Großonkel mütterlicherseits der Kaiserin. Er entstammte einem lutherischen Haus, konvertierte jedoch 1637, nachdem er in Malta gewesen war und sich für den Malteserorden begeisterte – vermutlich aber auch, um seine Karrierechancen zu verbessern, die für ihn als fünften und jüngsten Sohn sehr limitiert waren<a id="_ftnref3" href="#_ftn3">[3]</a>. Dass der Papst nach seiner Konversion alle Schulden übernahm, dürfte ebenso die Entscheidung befördert haben. Bis 1652, als Papst Innozenz X. ihn auf kaiserlichen Wunsch zum Kardinal erhob, lebte Friedrich von Hessen auf großem Fuße in Madrid, Brüssel, Rom und Heitersheim, dem Sitz des deutschen Großpriors des Malteserordens. Erst 1671 wurde er Bischof von Breslau (mit Unterstützung Kaiser Leopolds I.) und erhielt im folgenden Jahr die höheren kirchlichen Weihen.</p>



<p>Ausgehend von dieser geistlichen Karriere, so Eleonora Magdalena, könne man im Streben nach einem Bistum als Absicherung von Karl Philipp wohl noch etwas abwarten. Dies sei auch insofern wünschenswert, da Johann Wilhelm, der älteste Bruder und Erbe, noch immer keine Kinder habe, trotz einer Badekur seiner Gemahlin<a id="_ftnref4" href="#_ftn4">[4]</a>. Der Kaiser, der ihren Geschwistern gegenüber immer großzügig sei, und sie selbst würden Karl Philipp auch später gern unterstützen, wenn er sich für ein bischöfliches Amt entscheide.</p>



<p>Mit diesen Ausführungen nahm die Kaiserin offensichtlich recht dezidiert gegen die aktuellen Pläne ihres Vaters Partei. In diesem Zusammenhang nun kann der Nachsatz von Eleonora Magdalenas Stellungnahme als charakteristisch gelten: Wenn sie eine von der ihres Vaters abweichende Meinung vertrat, diesen gar korrigierte, verband sie das stets mit einer Entschuldigungsformel, mit der ihren Vater um Vergebung bat. Eine solche Klausel war notwendig, einerseits, um den Regeln brieflicher Kommunikation zu genügen, andererseits, um die von ihr erwartete Folgsamkeit als Tochter zu unterstreichen. Die stellte die Kaiserin nicht in Zweifel; wie unser Beispiel zeigt, tat sie das aber keineswegs immer ohne Vorbehalt und vor allem nicht, ohne ggf. auch eigene Gesichtspunkte und Positionen einzubringen. Damit hatte sie nicht immer Erfolg, aber im Falle von Karl Philipps Anliegen war das offenbar schon der Fall.</p>



<p>Denn war er mit seinem Widerstand gegen eine geistliche Karriere auch nicht allein unter seinen Brüdern<a id="_ftnref5" href="#_ftn5">[5]</a>, so sollte er doch der einzige bleiben, dem der „Absprung“ aus der ursprünglichen väterlichen Karriereplanung gelang. Dies war zwar sicher keine direkte oder alleinige Folge der Intervention seiner großen Schwester, aber ihre Unterstützung für eine militärische Karriere spielte zweifellos eine Rolle: Nicht zuletzt dank kaiserlicher Unterstützung konnte Karl Philipp von Pfalz-Neuburg militärische Kommandos im Kampf gegen die Osmanen übernehmen, bei denen er sich einen Ruf als Militär erwarb. Schließlich dürfte auch sein Vater akzeptiert haben, dass das geistliche Leben für diesen seiner Söhne keine Option war, und mit Unterstützung aus Wien kam 1688 eine finanziell lukrative Eheschließung für Karl Philipp zustande, weshalb er auf seine geistlichen Pfründen als Kanoniker verzichtete. Er heiratete mit <a href="https://de.wikipedia.org/wiki/Luise_Charlotte_Radziwill" target="_blank" rel="noreferrer noopener">Luise Charlotte Radziwill</a> eine reiche Erbtochter aus höchstem polnisch-litauischen Adel, was zugleich die polnischen Kontakte des Hauses Pfalz-Neuburg erneuerte<a id="_ftnref6" href="#_ftn6">[6]</a>.</p>



<p>Aber auch später konnte er auf die Unterstützung seiner Schwester zählen: Weder seine Ernennung zum kaiserlichen Feldmarschall 1693 noch die 1705 zum kaiserlichen Gubernator der Ober- und Vorderösterreichischen Lande mit dem Sitz in Innsbruck wäre ohne die engen Beziehungen zum Kaiserhaus denkbar gewesen. „Bruder Carl“ erscheint auch noch nach 1711 immer wieder in den Briefen der Kaiserin an ihren Bruder Johann Wilhelm – allerdings dann oft deshalb, weil er Anlass zur Unzufriedenheit der Kaiserin-Witwe gab. Diese bezog sich in erster Linie auf sein finanzielles Gebaren; mehrfach war aber auch sein – aus Sicht Eleonora Magdalenas – für das Haus Pfalz-Neuburg ehrenrühriger Lebenswandel der Anlass kritischer Bemerkungen in ihren Briefen. Und das Eheversprechen, dass Karl Philipp 1696 nach seiner ersten Verwitwung einem Fräulein von Hohenlohe<a id="_ftnref7" href="#_ftn7">[7]</a> gab, ohne familiären Rat dazu einzuholen, war eindeutig ein Aufreger für die Kaiserin, die alles (und zwar mit Erfolg) versuchte, um diese unstandesgemäße Eheschließung zu verhindern.</p>



<p>1716, nach dem Tod des kinderlosen Johann Wilhelm, stieg Karl Philipp zum letzten Kurfürsten von der Pfalz aus der Neuburger Linie auf. Zunächst noch eng mit dem Kaiserhaus verbunden, entwickelte er nach dem Tod seiner Schwester eine immer größere Distanz, näherte sich vielmehr den wittelsbachischen Verwandten in Bayern an. Als Regent des Kurfürstentums und seiner Erblande am Niederrhein wurde er von seinem Biographen mit dem Label „oberer Durchschnitt eines deutschen Territorialfürsten“<a id="_ftnref8" href="#_ftn8">[8]</a> versehen. Dafür, dass dieser offenbar politische nicht unbegabte Fürst 1716 seinem älteren Bruder als Kurfürst folgen konnte und eben nicht in seiner Jugend auf ein geistliches Amt festgelegt wurde, trägt auch Kaiserin Eleonora Magdalena als Schwester der beiden ein wenig Verantwortung.</p>
<p>&nbsp;</p>



<p><strong>Bayerisches Hauptstaatsarchiv München, Kasten blau 45_8, fol. 263v-264v, 7.08.1681</strong> (Auszug), Wiener Neustadt, Eleonora Magdalena an ihren Vater Philipp Wilhelm, eigenhändig:</p>



<p>„Es wurdt auch gahr guett sein, wan unterdeßen mein herr bruder Carl Liebden gelegenheit hette, einen ritt auf Malta zue duen. Ich hoff noch alleweil auf das priorat<a id="_ftnref9" href="#_ftn9">[9]</a>, wan aber solches gleich iezt nit gieng, so geben sich in der religion schon offter solche gelegenheiten. Es ist zwahr nit ohne, das er als malteser eben die vota hatt, als wan er sonst geistlich wehre<a id="_ftnref10" href="#_ftn10">[10]</a>, welches ich auch nit zweifle, das er gahr fleisig halten wirt, aber eben weil sein natur frisch ist undt er von iugent auf kein inclination zumb geistligen standt gezeigt, so wirt freilich iezt di ragion prevaliren<a id="_ftnref11" href="#_ftn11">[11]</a>, aber darumb gehört ein mehrere occupation undt divertiment darzu.</p>



<p>Ist er ein bischoff, so mueß er ewich auf seinem bischtumb bleiben, seine gewiße gebet verichten. Unter einen tohtsündt derfen [sie] auch in niks sich divertiren, außer etwan in einer iacht [jagd], warzue dise bischof [264 r] nit allezeit gelegenheit. Auch steht es ihnen nit wohl an, wan sie so gahr offt ausrennen.</p>



<p>Hingegen ein malteßer occupirt sich in kriech [krieg], derf iagen undt reisen so vill er will, ist ihm auch ein ehrlige conversation mit dem frawenzimmer erlaubt, derf danzen, auf der reitschuel undt in allen exercitien sich üben, welches einem bischoff gahr übel anstündt. Dise erlaubte occupationen aber divertiren solche junge leütt, das ihnen niks übels einfalt, welches nit so leicht, wan sie alleweil über sich mueßen sizen.</p>



<p>Undt sicht er entlich [am Ende], das er mit in dem orden nit fort komt, wan er zue ein iahr 30 oder 40 komt, kan er allezeit noch auf stiftern sein glükh suechen, dan dar gibts imerzue dergleichen apperturen<a id="_ftnref12" href="#_ftn12">[12]</a>. Undt ist das exempel von Cardinal von Heßen dar, welcher vill zeit im malteser orden geweßen, eh er sich zue einem merern geistligen standt resoluirt hatt. Auch derfen sie die gelübt so balt noch nit duen, müeßen eh ihr caravane<a id="_ftnref13" href="#_ftn13">[13]</a> machen.</p>



<p>Zu deme hatt halt gleich wohl mein eltister bruder [264 v] annoch keine erben, undt wie wohl sie noch beyde<a id="_ftnref14" href="#_ftn14">[14]</a> jung, wan auf diese leztere bad cuhr niks erfolget, so hatt man als uhrsach, disfals in sorgen zue stehn, dan wie ich sach, sicht man dan, das er auf ein oder ander weis nit vort kommen kan, so wirt noch schon immerzue bey denen stifftern einige gelegenheit seiner versorgung geben, wahrzue ich gewis eifrigst allzeit helfen werdt. Vndt bin versichert, das auch ihr Mayestät [Leopold I.] duen werden, dan sie sich in allem so genedig vohr meine geschwistern erzeigen werden, also das es nit so hoge [hohe] noht, sich disfals mitt ihme zue übereilen.</p>



<p>Ich bitte ewer Durchlaucht unterdehnigst umb vergebung, das so kühn dieses schreibe, verlaße mich auf ewer Durchlaucht gnade undt vatterlige güette, das sie mein trewe devotion undt kintlige lieb erkennen werden.“</p>


<hr class="wp-block-separator has-alpha-channel-opacity" />


<p><a id="_ftn1" href="#_ftnref1">[1]</a> Als Beilagen zu ihrer Korrespondenz sind zwei seiner Schreiben überliefert: Bayerisches Hauptstaatsarchiv München, Kasten blau 44/11, fol. 32r-33v, 16.03.1713 und unpag, 30.09.1713.</p>



<p><a id="_ftn2" href="#_ftnref2">[2]</a> Klaus Jaitner, Reichskirchenpolitik und Rombeziehungen Philipp Wilhelms von Pfalz-Neuburg von 1662 bis 1690, in: Annalen des historischen Vereins für den Niederrhein 178 (1976), 91-144, hier bes. 97.</p>



<p><a id="_ftn3" href="#_ftnref3">[3]</a> Generell z. B. Jaitner, Reichskirchenpolitik, 93.</p>



<p><a id="_ftn4" href="#_ftnref4">[4]</a> Johann Wilhelm war seit 1678 verheiratet mit Erzherzogin Maria Anna, der Stiefschwester Kaiser Leopolds I. Sie brachte zwar 1683 und 1686 Kinder zur Welt, die aber beide noch am Tag ihrer Geburt verstarben.</p>



<p><a id="_ftn5" href="#_ftnref5">[5]</a> Rudolf Reinhardt, Zur Reichskirchenpolitik der Pfalz-Neuburger Dynastie, in: Historisches Jahrbuch 84 (1964), 118-128, hier 119.</p>



<p><a id="_ftn6" href="#_ftnref6">[6]</a> Herzog Philipp Wilhelm von Pfalz-Neuburg war in erster Ehe mit der polnischen Prinzessin <a href="https://www.porta-polonica.de/de/atlas-der-erinnerungsorte/dynastische-hochzeiten-zwischen-polnischen-und-deutschen-10?page=4" target="_blank" rel="noopener">Anna Katharina</a> (1619-1651), einer Tochter Sigismunds III. Wasa, verheiratet gewesen, und hatte 1668 bei der polnischen Königswahl kandidiert.</p>



<p><a id="_ftn7" href="#_ftnref7">[7]</a> Mutmaßlich handelte es sich dabei um Philippine Henriette von Hohenlohe-Langenburg (1679-1751), die dann 1699 Ludwig Kraft von Nassau-Saarbrücken (1663-1713) heiratete.</p>



<p><a id="_ftn8" href="#_ftnref8">[8]</a> So Hans Schmidt 1977 in der „<a href="https://www.deutsche-biographie.de/sfz57322.html" target="_blank" rel="noopener">Neuen deutschen Biographie</a>“; seine Biographie des Kurfürsten: Hans Schmidt, Kurfürst Karl Philipp von der Pfalz als Reichsfürst, Mannheim 1964.</p>



<p><a id="_ftn9" href="#_ftnref9">[9]</a> Dabei handelte es sich um das Großpriorat der Johanniter in Kastilien, das bis zu seinem Tod 1679 Don <a href="https://www.habsburger.net/de/kapitel/don-juan-jose-de-austria" target="_blank" rel="noopener">Juan José de Austria</a> innegehabt hatte. Wegen dieses Amtes wurde offenbar von 1679 bis 1684 in Spanien urgiert. Am Ende erhielt Karl Philipp es aber nicht.</p>



<p><a id="_ftn10" href="#_ftnref10">[10]</a> Das heißt, dass sein Stand als Malteserritter dem eines Geistlichen entsprach, was unter anderem den Zölibat implizierte.</p>



<p><a id="_ftn11" href="#_ftnref11">[11]</a> Sinngemäß: der Verstand ihn leiten.</p>



<p><a id="_ftn12" href="#_ftnref12">[12]</a> Sinngemäß: Gelegenheiten.</p>



<p><a id="_ftn13" href="#_ftnref13">[13]</a> Damit sind die für einen Malteserritter obligatorischen Kriegszüge gemeint, siehe Wolf-Dieter Barz, Die letzte Karawane des Johanniterordens von 1784. Betrachtet im Zusammenhang mit seinem Niedergang auf Malta, in: Militärhistorische Mitteilungen 44 (1988), 41-50.</p>



<p><a id="_ftn14" href="#_ftnref14">[14]</a> Johann Wilhelm und seine Gemahlin, Erzherzogin Maria Anna.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://kaiserin.hypotheses.org/2136/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Wie man Fürstbischof wird: Tauziehen um das Bistum Osnabrück (1698)</title>
		<link>https://kaiserin.hypotheses.org/2109</link>
					<comments>https://kaiserin.hypotheses.org/2109#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Ines Peper]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 26 Jun 2023 11:13:17 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Dynastie]]></category>
		<category><![CDATA[Frömmigkeit]]></category>
		<category><![CDATA[Korrespondenz]]></category>
		<category><![CDATA[Non classé]]></category>
		<category><![CDATA[Altes Reich]]></category>
		<category><![CDATA[Eleonore Magdalena]]></category>
		<category><![CDATA[Johann Wilhelm von Pfalz-Neuburg]]></category>
		<category><![CDATA[Reichskirche]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://kaiserin.hypotheses.org/?p=2109</guid>

					<description><![CDATA[Die Unterbringung ihrer jüngeren Brüder in der Reichskirche war ein wichtiger Gegenstand der Korrespondenz der Kaiserin Eleonore Magdalena mit ihrem Vater Kurfürst Philipp Wilhelm von der Pfalz (siehe auch https://kaiserin.hypotheses.org/1180#more-1180 ) und blieb dies auch in der Korrespondenz mit ihrem Bruder Kurfürst Johann Wilhelm. Dabei ging es nicht nur darum, die nachgeborenen pfalz-neuburgischen Prinzen standesgemäß zu versorgen, sondern es lag auch im Interesse des Kaiserhauses, dass möglichst nahestehende und kaisertreue Personen an die Spitze der wichtigsten Bistümer des Heiligen Römischen Reichs gewählt wurden. Denn &#8230; <a href="https://kaiserin.hypotheses.org/2109" class="more-link"><span class="screen-reader-text">Wie man Fürstbischof wird: Tauziehen um das Bistum Osnabrück (1698)</span> weiterlesen <span class="meta-nav">&#8594;</span></a>]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p>Die Unterbringung ihrer jüngeren Brüder in der Reichskirche war ein wichtiger Gegenstand der Korrespondenz der Kaiserin Eleonore Magdalena mit ihrem Vater Kurfürst Philipp Wilhelm von der Pfalz (siehe auch <a href="https://kaiserin.hypotheses.org/1180#more-1180">https://kaiserin.hypotheses.org/1180#more-1180</a> ) und blieb dies auch in der Korrespondenz mit ihrem Bruder Kurfürst Johann Wilhelm.<span id="more-2109"></span></p>



<p>Dabei ging es nicht nur darum, die nachgeborenen pfalz-neuburgischen Prinzen standesgemäß zu versorgen, sondern es lag auch im Interesse des Kaiserhauses, dass möglichst nahestehende und kaisertreue Personen an die Spitze der wichtigsten Bistümer des Heiligen Römischen Reichs gewählt wurden. Denn als Besonderheit des Heiligen Römischen Reichs standen die Fürstbischöfe nicht nur ihren Diözesen vor, sondern regierten gleichzeitig als Fürsten (bzw. in Köln, Mainz und Trier als Kurfürsten) und hatten daher auch erhebliche politische Bedeutung. Seit 1662 Erzherzog Leopold Wilhelm<a id="_ftnref1" href="#_ftn1">[1]</a> gestorben war, der u.a. Fürstbischof von Passau, Straßburg, Magdeburg, Olmütz und Breslau gewesen war, waren die Habsburger mangels ausreichender Nachkommenschaft für ihre Reichskirchenpolitik auf zuverlässige Kandidaten aus anderen Häusern angewiesen. Die zahlreichen Brüder der Kaiserin stellten daher eine wertvolle personelle Ressource dar.</p>



<p>Zu Ende der 1690er Jahre waren allerdings von den ursprünglich acht Brüdern nur noch vier am Leben. Davon waren zwei im weltlichen Stand, nämlich Johann Wilhelm (1658—1716), der als Ältester 1690 dem Vater als Kurfürst nachgefolgt war, und Karl Philipp (1661—1742), der zwar in seiner Jugend Domherrenstellen in Köln und Salzburg besessen hatte und Malteserritter gewesen war, dann aber auf seine geistlichen Ämter verzichtete und heiratete. Die beiden anderen waren bereits Bischöfe, nämlich Alexander Sigismund (1663—1737) Fürstbischof von Augsburg und Franz Ludwig (1664—1732) Fürstbischof von Breslau und gleichzeitig Hochmeister des Deutschen Ordens.</p>



<figure id="attachment_2118" aria-describedby="caption-attachment-2118" style="width: 442px" class="wp-caption alignnone"><img decoding="async" loading="lazy" class="wp-image-2118" style="width: 250px" src="https://kaiserin.hypotheses.org/files/2023/06/Bild-Franz-Ludwig-als-Deutschmeister.jpg" alt="" width="442" height="803" srcset="https://kaiserin.hypotheses.org/files/2023/06/Bild-Franz-Ludwig-als-Deutschmeister.jpg 442w, https://kaiserin.hypotheses.org/files/2023/06/Bild-Franz-Ludwig-als-Deutschmeister-165x300.jpg 165w, https://kaiserin.hypotheses.org/files/2023/06/Bild-Franz-Ludwig-als-Deutschmeister-275x500.jpg 275w" sizes="(max-width: 442px) 100vw, 442px" /><figcaption id="caption-attachment-2118" class="wp-caption-text">Pfalzgraf Franz Ludwig als Hochmeister des Deutschen Ordens, Öl auf Leinwand. Deutschordensmuseum / Foto Besserer, Lauda-Königshofen https://www.forschung-deutscher-orden.phil.uni-wuerzburg.de/2021/08/hochmeister-franz-ludwig-von-pfalz-neuburg/</figcaption></figure>



<p>Als sich nun im Lauf des Jahres 1697 abzuzeichnen begann, dass in absehbarer Zeit eine Bischofswahl in Osnabrück anstehen würde,<a id="_ftnref2" href="#_ftn2">[2]</a> sah Kurfürst Johann Wilhelm eine willkommene Gelegenheit, die kirchliche Karriere seines Bruders Franz Ludwig durch den Erwerb eines weiteren bedeutenden Bistums voranzutreiben. Seine Schwester bat ihn jedoch um Unterstützung für den jungen Herzog Karl Joseph von Lothringen, was er aber zunächst ignoriert zu haben scheint, weshalb die Kaiserin das Thema mit Nachdruck neuerlich aufbrachte:</p>



<p>„Ich hab schon einmahl dero Liebden ersucht, auch ihr officia einzuewenden, damit der p[rinz] Carl von Lottring, Bischoff zu Vlmiz<a id="_ftnref3" href="#_ftn3">[3]</a> l[ieb]d[en], wan der Almechtlige etwan über den cuhrfürst von Hanouer gebieten solte, möchte zum bischtumb Osnabrukh, woh er ohne dem schon dumher<a id="_ftnref4" href="#_ftn4">[4]</a> ist, gelangen. Auf welches ich zwar mit verwundrung keine antwort bekommen, will aber glauben, es sey aus vergeßenheit geschen, vndt verlaße mich festiglich, das dero Liebden das ihrige gern darbey duen werden […]“<a id="_ftnref5" href="#_ftn5">[5]</a></p>



<p>Johann Wilhelm möge den Großprior des deutschen Malteserordens und Fürsten von Heitersheim  (Hermann von Wachtendonck) um Unterstützung bitten, damit dieser seine zwei als Osnabrücker Domherren wahlberechtigten Vettern überzeugen würde.<a id="_ftnref6" href="#_ftn6">[6]</a></p>



<figure id="attachment_2119" aria-describedby="caption-attachment-2119" style="width: 579px" class="wp-caption alignnone"><img decoding="async" loading="lazy" class="wp-image-2119" style="width: 300px" src="https://kaiserin.hypotheses.org/files/2023/06/Bild-Karl-Joseph-von-Lothringen.jpg" alt="" width="579" height="884" srcset="https://kaiserin.hypotheses.org/files/2023/06/Bild-Karl-Joseph-von-Lothringen.jpg 579w, https://kaiserin.hypotheses.org/files/2023/06/Bild-Karl-Joseph-von-Lothringen-196x300.jpg 196w, https://kaiserin.hypotheses.org/files/2023/06/Bild-Karl-Joseph-von-Lothringen-327x500.jpg 327w" sizes="(max-width: 579px) 100vw, 579px" /><figcaption id="caption-attachment-2119" class="wp-caption-text">Herzog Karl Joseph von Lothringen als Bischof, Stich aus: Vollständiges Diarium, alles dessen was vor, in und nach denen höchstansehnlichsten Wahl- und Crönungs-Solennitaeten des aller durchlauchtigsten grossmächtigsten und unüberwindlichsten Fürsten und Herrn, Herrn Caroli des VI (1712). https://www.rct.uk/collection/search#/1/collection/615798/charles-joseph-of-lorraine-elector-of-trier</figcaption></figure>



<p>Johann Wilhelm antwortete, er werde sich ihrem Wunsch nicht entgegenstellen, wenn die Bevorzugung des Lothringers auch hart für ihn und den Bruder nach all ihren treuen Diensten für das Kaiserhaus wäre; sie solle doch auch ein wenig an ihre Herkunftsfamilie denken. Außerdem hätte der Bruder gute Aussichten, während die Unterstützung Karl Josephs leicht dazu führen könnte, dass letztlich ein Dritter zum Zug käme. Er wolle zwar wie gewünscht den Fürsten von Heitersheim um Unterstützung bitten; falls das Vorhaben aber scheitere, wären weder er noch der Fürst dafür verantwortlich, sondern schlechte Berater wie der Domherr Nesselrode.<a id="_ftnref7" href="#_ftn7">[7]</a></p>



<p>Die Kaiserin stellte daraufhin klar, dass nicht Nesselrode, sondern der Kaiser und sie selbst auf Karl Joseph von Lothringen gekommen waren.<a id="_ftnref8" href="#_ftn8">[8]</a> Sie argumentierte einerseits damit, dass der erst siebzehnjährige Prinz, der nach dem Vater gerade auch die Mutter verloren hatte, dringend versorgt werden müsse.<a id="_ftnref9" href="#_ftn9">[9]</a> Andererseits sei er aber auch im Sinne des katholischen Glaubens die richtige Wahl, denn gerade in Osnabrück käme es auf einen möglichst jungen Kandidaten an, der voraussichtlich das Amt lange würde ausüben können.</p>



<p>Dies bezog sich auf die einzigartige Situation dieses Bistums: Osnabrück wurde gemäß den Bestimmungen des Westfälischen Friedens immer abwechselnd mit einem evangelischen Bischof aus dem Haus Braunschweig-Lüneburg und einem regulär vom katholischen Domkapitel gewählten katholischen Bischof besetzt, und nach dem Tod von Kurfürst Ernst August von Hannover war nun ein Katholik an der Reihe.<a id="_ftnref10" href="#_ftn10">[10]</a> Je länger dieser leben würde, umso später würde das Bistum wieder an das evangelische Haus Hannover (Braunschweig-Lüneburg) fallen.</p>



<p>In dem geschwisterlichen Tauziehen um eine gemeinsame Position für diese Wahl zeigt sich die Konkurrenz der Häuser Pfalz-Neuburg und Lothringen um die kaiserliche Unterstützung auf dem „reichskirchlichen Pfründenmarkt“.<a id="_ftnref11" href="#_ftn11">[11]</a> Die Prinzen beider Häuser waren eng mit dem Kaiserhaus verwandt: Franz Ludwig von Pfalz-Neuburg und seine Brüder als Schwager, Karl Joseph von Lothringen und sein jüngerer Bruder Franz Joseph als Neffen des Kaisers.</p>



<p>Die Kaiserin argumentierte weiter, dass in diesem gemischtkonfessionellen Gebiet ein besonders frommer und vorbildlicher Bischof vonnöten sei, und implizierte, dass ihre beiden geistlichen Brüder, über deren Lebenswandel sie und ihr Bruder auch sonst gelegentlich unzufrieden waren, diesem Anspruch weniger gerecht würden als der junge Lothringer. Außerdem habe ihr Franz Ludwig geschrieben, dass er gar nicht in Osnabrück antreten wolle.</p>



<p>Johann Wilhelm gab sich den Argumenten seiner Schwester geschlagen und versprach, sich nach Kräften für Karl Joseph einzusetzen und neben dem Fürsten von Heitersheim auch weitere Kontakte deswegen anzuschreiben.<a id="_ftnref12" href="#_ftn12">[12]</a> Den Domherrn Nesselrode hielt er weiter für das größte Hindernis des Vorhabens, weil er beim Osnabrücker Domkapitel verhasst sei. Es sei dringend nötig, jemand hinzuschicken, der den Domherren angenehm und gut mit Bargeld und Wechselbriefen ausgestattet wäre – letzteres natürlich nicht etwa, um Simonie (kirchlichen Ämterkauf) zu begehen! Die Domherren würden aber eine Anerkennung ihrer Mühe verlangen. Weiters müsse der Beauftragte allerhand Gnadenversprechungen mitbringen und Tag und Nacht mit den Domherren saufen können, Wein, Bier, Branntwein und Tabak<a id="_ftnref13" href="#_ftn13">[13]</a> (siehe Zitat).</p>



<p>Johann Wilhelm hatte auch schon einen „exemplarischen“ (vorbildlichen) Geistlichen im Auge, den er mit dieser Aufgabe nach Osnabrück schicken wollte: Den Domherrn von Gymnich zur Vlatten,<a id="_ftnref14" href="#_ftn14">[14]</a> der sich sowohl mit den dortigen „tollen Köpfen“ als auch mit den Bräuchen des päpstlichen Hofs (wo der vom Domkapitel gewählte Bischof bestätigt werden musste) gut auskenne. Gerüchten zufolge sei jedoch leider der Bischof von Münster<a id="_ftnref15" href="#_ftn15">[15]</a> der aussichtsreichste Kandidat; dieser sei  eine „pensionierte Kreatur“ Frankreichs – also durch die Annahme von Zahlungen politisch an Frankreich gebunden.</p>



<p>Am 14. April 1698 gewann dann aber doch Karl Joseph von Lothringen die Wahl. In seinem kurzen Leben sollte er es später noch zum Erzbischof und Kurfürsten von Trier bringen. Franz Ludwig von Pfalz-Neuburg folgte 1716 seinem früheren Rivalen in Trier nach und wurde 1729 zusätzlich Erzbischof und Kurfürst von Mainz.</p>



<p>Einblick in die evangelische Sicht auf die Osnabrücker Wahl von 1698 gibt die Edition der Briefe des Philosophen und Diplomaten Gottfried Wilhelm Leibniz.<a id="_ftnref16" href="#_ftn16"><strong>[16]</strong></a> Dieser drückte zwar dem Reichshofratsagenten Adam Ignaz Heunisch gegenüber seine Freude darüber aus, dass mit dem Lothringer ein Bischof gewählt worden sei, der immer im Interesse des Kaisers und des Reichs handeln würde. Er machte sich allerdings wenig Illusionen darüber, dass der junge Bischof den Übergriffen, die das katholische Domkapitel sofort nach dem Tod Kurfürst Ernst Augusts gegenüber den evangelischen Gemeinden des gemischtkonfessionellen Reichsstifts begonnen hatte, wenig entgegensetzen würde.</p>



<p>Tatsächlich hielt sich Karl Joseph nur selten in Osnabrück auf; seine kirchlichen Ämter sah er in erster Linie als Einkommensbasis an und widmete sich vor allem dem kaiserlichen Dienst; wenn er nicht am Kaiserhof war, besuchte er eher sein näher an Wien gelegenes Bistum Olmütz als Osnabrück.<a id="_ftnref17" href="#_ftn17">[17]</a> So können seine Wahl und Amtszeit als exemplarisch für die Interessenskonflikte gelten, die aus der Mehrfachfunktion der Fürstbistümer als kirchliche Institutionen, reichsunmittelbare Territorien<a id="_ftnref18" href="#_ftn18">[18]</a> und Versorgungsposten für die nachgeborenen Söhne des Hochadels resultieren konnten.</p>



<p>Bayerisches Hauptstaatsarchiv München, Kasten blau 44/7, fol. 239r—245r, Kurfürst Johann Wilhelm von der Pfalz an Kaiserin Eleonore Magdalena, Düsseldorf 01.03.1698, Abschrift:</p>



<p>„[…] Die vorläuffige negotiation<a id="_ftnref19" href="#_ftn19">[19]</a> des bey [den Osnabrücker Domherren] so verhaßten Nesselraths, so dann ihr interessierter, stinkgeiziger und unersättliger westphälischer humor<a id="_ftnref20" href="#_ftn20">[20]</a> macht mich alles förchten; und habe nur dises aus auffrichtigster vnderthänigster trewister meinung hiebey anfüegen wollen, daß erstlich und vor allem nöhtig ist, ein ihnen ahngenehmes subjectum<a id="_ftnref21" href="#_ftn21">[21]</a> hinzueschicken, zweytens denselben mit bahrem gelt vnd gueten wechselbrieffen zur bestückhen, nicht vmb einige <em>simoniam nec apertam nec palliatam<a id="_ftnref22" href="#_ftn22"><strong>[22]</strong></a></em> zur begehen, sondern nur der h[erren] <em>elegentium<a id="_ftnref23" href="#_ftn23"><strong>[23]</strong></a> </em>mühe, wohlmeinung, vnd arbeith danckbahrlich zue erkennen dann diese h[erren] lassen sich mit lehren wohrten vnd papieren nicht abstreifen, dann dises falls haben sie einige gemeinschafft der humoren mit den Polacken […]. Drittens mueß er auch mit allerhandt realler gnadenversprchungen wohl versehen sein, vnd viertens […] mueß er können tags und nachts mit ihnen herumb sauffen, in wein, bier, brandtwein und taback, sonsten wirt er sicherlich nichts ausrichten, dann das wollen die liebe wahr haben. Ich werde den thumbherrn von Gimmenich zue Vlatten, welcher ein rechtschaffener exemplarischer<a id="_ftnref24" href="#_ftn24">[24]</a> gueter geistlicher, vnd mit disen tollen köpffen perfect wohl vmzugehen weiß, nicht weniger auch von brauch des römischen päbstlichen hoffs […] wohl informieret ist, hinschicken und zwar inner ganz wenig tägen. […] Bis dato,wie daß gemeine wesen gespräch gehet,<a id="_ftnref25" href="#_ftn25">[25]</a> hatt der herr bischoff zue Münster noch die mehriste apparenz zue spuntieren,<a id="_ftnref26" href="#_ftn26">[26]</a> vnd ist nichts sicherers, als daß, wann ers vor sich wirt haben können, so wirt er wegen des herrn herzogen Carls keines wegs dauon abstehen, dann kein fälscherer vnd doppelterer mann in der welt nicht ist als eben er, vnd Gott gnade vns dan aus mit denen franzosen, von welchen er eine pensionierte creatur ist. Ich cediere<a id="_ftnref27" href="#_ftn27">[27]</a> wegen meiner beyder brüeder ewer kays[erlicher] kays[erlicher] May[estät] May[estät]<a id="_ftnref28" href="#_ftn28">[28]</a> beyderseits zue absonderligen vnterthen[igstem] respect, vnd lieben herzogen Carl liebden zue lieb, hierinfals gar gerne, vnd mueß ich gestehen, daß es vor alle beyde, absonderlich aber den herrn bischoffen zue Augsburg wegen seines liederligen Schallenbergs nicht dienlich, vnd können ewer kays[erliche] May[estät] kein grösseres vnd gottgefälligeres werckh thuen in dieser welt, als disen bösen menschen von demselben weg zuebringen […]“</p>


<hr class="wp-block-separator has-alpha-channel-opacity" />


<p><a id="_ftn1" href="#_ftnref1">[1]</a> <a href="https://www.deutsche-biographie.de/pnd118727664.html#indexcontent">https://www.deutsche-biographie.de/pnd118727664.html#indexcontent</a></p>



<p><a id="_ftn2" href="#_ftnref2">[2]</a> Eine umfassende Aufarbeitung dieser Wahl findet sich bei Hubert Wolf: <em>Die Reichskirchenpolitik des Hauses Lothringen (1680—1715): Eine Habsburger Sekundogenitur im Reich?</em> Stuttgart 1994, S.60—94.</p>



<p><a id="_ftn3" href="#_ftnref3">[3]</a> Ulmiz: Olmütz (heute tschechisch Olomouc).</p>



<p><a id="_ftn4" href="#_ftnref4">[4]</a> Dumher: Domherr.</p>



<p><a id="_ftn5" href="#_ftnref5">[5]</a> Bayerisches Hauptstaatsarchiv München, Kasten blau 44/7, fol. 195r—196r, Kaiserin Eleonore Magdalena Theresia an Kurfürst Johann Wilhelm von der Pfalz, Wien 20.11.1697, eigenhändig.</p>



<p><a id="_ftn6" href="#_ftnref6">[6]</a> Zu Heitersheim  vgl. <a href="https://de.wikipedia.org/wiki/Herrschaft_Heitersheim#Prioren_und_Pr%C3%A4zeptoren_von_Deutschland">https://de.wikipedia.org/wiki/Herrschaft_Heitersheim#Prioren_und_Pr%C3%A4zeptoren_von_Deutschland</a>  Die Vettern sind die Osnabrücker Domherren Karl Franz und Edmund Friedrich von Wachtendonck; vgl. Peter Hersche, <em>Die deutschen Domkapitel im 17. und 18. Jahrhundert: Vergleichende sozialgeschichtliche Untersuchungen</em>. 3 Bde, Bern 1984, Bd. 1, S. 142.</p>



<p><a id="_ftn7" href="#_ftnref7">[7]</a> Bayerisches Hauptstaatsarchiv München, Kasten blau 44/7, fol. 199r—203r, Kurfürst Johann Wilhelm von der Pfalz an Kaiserin Eleonore Magdalena, Düsseldorf 15.12.1697, Abschrift. Domherr Nesselrode: Gemeint ist Franz Wilhelm Johann von Nesselrode, Domherr in Münster, Paderborn und Lüttich und kaiserlicher Diplomat. <a href="https://www.deutsche-biographie.de/pnd116941715.html#indexcontent">https://www.deutsche-biographie.de/pnd116941715.html#indexcontent</a></p>



<p><a id="_ftn8" href="#_ftnref8">[8]</a> Bayerisches Hauptstaatsarchiv München, Kasten blau 44/7, fol. 205r—207v, Kaiserin Eleonore Magdalena Theresia an Kurfürst Johann Wilhelm von der Pfalz, Wien 28.12.1697, eigenhändig; im Folgenden auch ebd. fol. 226r—229r, Kaiserin Eleonore Magdalena Theresia an Kurfürst Johann Wilhelm von der Pfalz, Wien 27.01.1698, eigenhändig.</p>



<p><a id="_ftn9" href="#_ftnref9">[9]</a>  Herzogin Eleonore Maria Josefa von Lothringen, geborene Erzherzherzogin und auf Grund ihrer ersten Ehe Königin von Polen, war am 17. Dezember 1697 in Wien gestorben; sie war eine Halbschwester Kaiser Leopolds I. <a href="https://www.deutsche-biographie.de/pnd119488930.html#indexcontent">https://www.deutsche-biographie.de/pnd119488930.html#indexcontent</a> Karl Josephs Vater, Herzog Karl V. von Lothringen, war bereits 1690 gestorben. <a href="https://www.deutsche-biographie.de/pnd118720902.html">https://www.deutsche-biographie.de/pnd118720902.html</a></p>



<p><a id="_ftn10" href="#_ftnref10">[10]</a> Kurfürst Ernst August von Hannover <a href="https://www.deutsche-biographie.de/pnd101052677.html#indexcontent">https://www.deutsche-biographie.de/pnd101052677.html#indexcontent</a>  starb am 23.01.1698; bis dahin verliefen die Verhandlungen um die Nachfolge verdeckt. Der „Bischof augsburgischer Konfession“ stand nur dem Hochstift vor und hatte auf die kirchliche Verwaltung der katholischen Diözese kaum Einfluss; umgekehrt sollten aber auch die katholischen Bischöfe die Rechte der evangelischen Kirche in dem gemischtkonfessionellen Territorium respektieren.</p>



<p><a id="_ftn11" href="#_ftnref11">[11]</a> Bettina Braun, <em>Princeps et episcopus: Studien zur Funktion und zum Selbstverständnis der nordwestdeutschen Fürstbischöfe nach dem Westfälischen Frieden, </em>Göttingen u.a., 2013, hier S. 141.</p>



<p><a id="_ftn12" href="#_ftnref12">[12]</a> Bayerisches Hauptstaatsarchiv München, Kasten blau 44/7, fol. 239r—245r, Kurfürst Johann Wilhelm von der Pfalz an Kaiserin Eleonore Magdalena, Düsseldorf 01.03.1698, Abschrift.</p>



<p><a id="_ftn13" href="#_ftnref13">[13]</a> Tabak „saufen“ war in der Frühen Neuzeit eine übliche Redewendung.</p>



<p><a id="_ftn14" href="#_ftnref14">[14]</a> Tatsächlich schickte Kurfürst Johann Wilhelm den Lütticher Domherrn Konstantin Werner Gymnich zu Vlatten nach Osnabrück, vgl. Wolf, <em>Reichskirchenpolitik</em>, S. 69f.</p>



<p><a id="_ftn15" href="#_ftnref15">[15]</a> Friedrich Christian von Plettenberg <a href="https://www.deutsche-biographie.de/pnd104226854.html#indexcontent">https://www.deutsche-biographie.de/pnd104226854.html#indexcontent</a></p>



<p><a id="_ftn16" href="#_ftnref16">[16]</a> Gottfried Wilhelm Leibniz. Sämtliche Schriften und Briefe, herausgegeben von der Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften und der Akademie der Wissenschaften in Göttingen. Erste Reihe: Allgemeiner Politischer und Historischer Briefwechsel Bd. 15, Berlin 1998, online: <a href="https://www.gwlb.de/leibniz/digitale-ressourcen/repositorium-des-leibniz-archivs/laa-bd-i-15">https://www.gwlb.de/leibniz/digitale-ressourcen/repositorium-des-leibniz-archivs/laa-bd-i-15</a> hier Brief Nr. 344; im Folgenden ebd. Briefe Nr. 42—46, Nr. 69 und Nr. 444 sowie S. XXXVI.</p>



<p><a id="_ftn17" href="#_ftnref17">[17]</a> Braun, <em>Princeps et episcopus</em>, S. 142—144.</p>



<p><a id="_ftn18" href="#_ftnref18">[18]</a> Diese waren nicht unbedingt mit den kirchlichen Diözesen deckungsgleich; in Osnabrück ist etwa zwischen der Diözese und dem Reichsstift zu unterscheiden.</p>



<p><a id="_ftn19" href="#_ftnref19">[19]</a> Negotiation: Verhandlung.</p>



<p><a id="_ftn20" href="#_ftnref20">[20]</a> Humor bedeutet hier (National)charakter, Eigenart; interessiert: im Eigeninteresse handelnd.</p>



<p><a id="_ftn21" href="#_ftnref21">[21]</a> <em>Subjectum</em>: Untertan, Person.</p>



<p><a id="_ftn22" href="#_ftnref22">[22]</a> Simonie: Kauf von kirchlichen Ämtern. <em>Nec apertam nec palliatam</em>: weder offen noch verdeckt.</p>



<p><a id="_ftn23" href="#_ftnref23">[23]</a> <em>Elegens</em>: Wählender.</p>



<p><a id="_ftn24" href="#_ftnref24">[24]</a> Exemplarischer: vorbildlicher.</p>



<p><a id="_ftn25" href="#_ftnref25">[25]</a> Wie das gemeine wesen gespräch gehet: wie allgemein gesagt wird.</p>



<p><a id="_ftn26" href="#_ftnref26">[26]</a> Apparenz: Anschein; spuntieren: Erfolg haben.</p>



<p><a id="_ftn27" href="#_ftnref27">[27]</a> Cedieren: nachgeben.</p>



<p><a id="_ftn28" href="#_ftnref28">[28]</a> Die Verdopplung zeigt an, dass sowohl die Kaiserin als auch der Kaiser gemeint sind.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://kaiserin.hypotheses.org/2109/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Ein Jahr mit Transkribus*</title>
		<link>https://kaiserin.hypotheses.org/2069</link>
					<comments>https://kaiserin.hypotheses.org/2069#comments</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Anna Spitzbart]]></dc:creator>
		<pubDate>Wed, 03 May 2023 10:57:10 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Korrespondenz]]></category>
		<category><![CDATA[Eleonore Magdalena]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://kaiserin.hypotheses.org/?p=2069</guid>

					<description><![CDATA[Während momentan Chat-GTP und die Maschine als Assistenz des Menschen wieder in aller Munde sind, geht es heute hier um den Menschen, der der Maschine kritisch über die Schulter blickt. Momentan bastelt das Team von „Familiensache“ eifrig an der digitalen Edition, deshalb bietet sich ein Rückblick auf den ersten großen Abschnitt unserer Arbeit an: Die Transkriptionsarbeiten sind mittlerweile abgeschlossen, nach einem intensiven Jahr mit „Transkribus“. Wir haben vor einiger Zeit an dieser Stelle dazu schon berichtet, hier aber nochmal einige Worte dazu, worum es &#8230; <a href="https://kaiserin.hypotheses.org/2069" class="more-link"><span class="screen-reader-text">Ein Jahr mit Transkribus*</span> weiterlesen <span class="meta-nav">&#8594;</span></a>]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p>Während momentan Chat-GTP und die Maschine als Assistenz des Menschen wieder in aller Munde sind, geht es heute hier um den Menschen, der der Maschine kritisch über die Schulter blickt. Momentan bastelt das Team von „Familiensache“ eifrig an der digitalen Edition, deshalb bietet sich ein Rückblick auf den ersten großen Abschnitt unserer Arbeit an: Die Transkriptionsarbeiten sind mittlerweile abgeschlossen, nach einem intensiven Jahr mit „Transkribus“.<span id="more-2069"></span></p>
<p>Wir haben vor einiger Zeit an dieser Stelle dazu schon berichtet, hier aber nochmal einige Worte dazu, worum es sich bei „Transkribus“ überhaupt handelt und wozu es verwendet werden kann:</p>
<p>Transkribus<a href="#_ftn1" name="_ftnref1">[1]</a> ist eine Software, die den Prozess der digitalen Transkription vereinfachen soll. Zu den möglichen Vorteilen der Anwendung für die frühneuzeitliche Transkription gehört, dass die Software in der Lage ist, handschriftliche Dokumente mit hoher Genauigkeit zu erkennen und zu transkribieren, wodurch der Transkriptionsprozess schneller und effizienter wird. Darüber hinaus bietet Transkribus eine Reihe von Werkzeugen und Funktionen, die bei der Analyse des Dokumentenlayouts und der Segmentierung helfen können, was die Genauigkeit des transkribierten Textes weiter erhöht. Durch den Einsatz von Algorithmen des maschinellen Lernens und der künstlichen Intelligenz kann Transkribus außerdem Muster in der Handschrift erkennen, die für menschliche Bearbeiter*innen nicht sofort ersichtlich sind.</p>
<p>Die Verwendung von Transkribus für die frühneuzeitliche Transkription birgt jedoch auch einige potenzielle Nachteile. So besteht die Gefahr, dass man sich zu sehr auf die Technologie verlässt, was dazu führen kann, dass das interpretatorische Fachwissen verloren geht, welches für das genaue Verständnis und die Kontextualisierung historischer Dokumente notwendig ist. Ein weiterer potenzieller Nachteil ist, dass die Genauigkeit von Transkribus durch Faktoren wie schlechte Handschriftqualität oder komplexe stilistische Merkmale in der frühneuzeitlichen Schrift eingeschränkt sein kann. Obwohl Transkribus ein leistungsfähiges Werkzeug für die digitale Transkription frühneuzeitlicher Dokumente darstellt, konnte es uns also die Arbeit nicht abnehmen, sondern allenfalls erleichtern, denn transkribieren funktioniert nur in Zusammenarbeit von Mensch und Software. </p>
<p>Wir haben bisher insgesamt 16 Archivfaszikel des bayerischen Hauptstaatsarchives bearbeitet, wobei jedes dieser Faszikel eine eigene sogenannte „Collection“ bildet. 1176 eigenhändige Briefe der Kaiserin wurden von uns mithilfe von Transkribus erschlossen und befinden sich nun in der Vorbereitung für die Veröffentlichung.</p>
<p>Dabei gab es einige Herausforderungen, die unsere Arbeit mit Transkribus wesentlich erschwert haben. Dazu gehörte (1) die Qualität fotografischer Reproduktionen – nicht notwendigerweise aufgrund schlechter Fotoqualität, sondern aufgrund des Zustands der Briefe. Oftmals zeigten sich die Papierseiten durchscheinend, so dass die Tinte des Textes auf der Rückseite der Briefe in der Wiedergabe sehr prominent erschien und schlecht vom zu bearbeitenden Text der Vorderseite zu unterscheiden war. Wir hatten Fälle von Papierverlust, Knicke im Papier, Überklebungen und zahlreichen Tintenflecken. Zudem hatte der Zahn der Zeit an manchen Briefen doch deutlich genagt und die Tinte verblassen lassen. In solchen Fällen scheiterte dann auch Transkribus an der korrekten Layouterkennung und der anschließenden Transkription.</p>
<p>Wir haben insgesamt vier Texterkennungsmodelle <a href="#_ftn2" name="_ftnref2"></a>mit HTR+ (und zeitweise Pylaia) trainiert, die in unterschiedlichen Phasen der Korrespondenz zum Einsatz kamen. Dies mag etwas ungewöhnlich erscheinen. Warum nicht ein Texterkennungsmodell für das gesamten Korpus trainieren? Der umfangreiche Bestand von Briefen einer einzigen Schreiberin hat ja eigentlich den großen Vorteil, dass sehr viel Material für das Training von Modellen vorliegt und somit eine niedrige CER<a href="#_ftn3" name="_ftnref3">[3]</a> vorliegen sollte. Der reine Umfang lenkt aber im ersten Moment von der Schriftqualität der Schreiberin ab. Für unser erstes Modell wurden frühe Briefe der Kaiserin aus dem Jahr 1677 verwendet, deren Schriftqualität im Vergleich zu späteren höher war. Uns wurde dort schon klar: Das Korpus birgt durchaus seine Tücken und ist stetiger Veränderung unterworfen.</p>
<p>Aufgrund der formalen Spezifika der Briefe erwies es sich als vielversprechend, jeweils für ca. ein Jahrzehnt ein Modell zu trainieren. Innerhalb dieser Zeitspanne zeichneten sich zwar Veränderungen am Schriftstil ab, sie waren allerdings geringfügig genug, um ein relativ gutes Trainingsergebnis zu erreichen.<a href="#_ftn4" name="_ftnref4">[4]</a> Über die gesamte Zeit der Korrespondenz, immerhin fast 40 Jahre, zeigen sich dann doch deutliche Änderungen. Durch vieles Schreiben und fortschreitendes Alter der Verfasserin veränderte sich die Schrift zunehmend.</p>
<p>Bei Eleonora Magdalena kam dann auch noch der Zeitdruck hinzu, solange sie regierende Kaiserin an der Seite ihres Mannes, Kaiser Leopold I., war. Die Vielzahl ihrer Repräsentationspflichten beanspruchte sie intensiv. Dies geht auch regelmäßig aus ihrer Korrespondenz hervor.  Aus Zeitmangel schrieb sie oft in Abkürzungen und neigte dazu, Buchstaben auszulassen, wie etwa „schrbn“ für „schreiben“.<a href="#_ftn5" name="_ftnref5">[5]</a> Welche Buchstaben nun wirklich „da“ waren und welche nicht, bot Anlass für viel Kopfzerbrechen.</p>
<p>Diese Unregelmäßigkeiten zeigten sich als wahre Herausforderung in der Arbeit mit HTR-Modellen. War die Layouterfassung aufgrund der simplen Briefgestaltung noch relativ einfach (außer bei verblassten Scans), so erwies sich die Kollationierung als überaus zeitintensiver Prozess. Probleme zeigten sich in der Layouterkennung, wenn sich die Schreibrichtung änderte, z.B. wenn die Kaiserin ein Postskriptum vertikal anfügte oder die Zeilen sehr eng aneinander lagen. Das größte Problem war sich durchdrückende Tinte der Rückseite und verblasste Tinte, die es erschwerte, Schrift und Blatt voneinander abzugrenzen. In diesen Fällen mussten wir das Layout Seite für Seite manuell korrigieren – eine mühsame Aufgabe.</p>
<p>Eine weitere Herausforderung, deren Lösung von vornherein nur bedingt mit Transkribus möglich war, stellte die Chiffre dar. Eleonora Magdalena benutzte ein monoalphabetisches Verschlüsselungsverfahren, bei dem im Wesentlichen ein Symbol einem Buchstaben entspricht und keine Abstände zwischen den Worten eingehalten werden. Zudem setzte sie Codenamen ein: Der Name des römischen Kaisers „Tiberius“ war beispielsweise vermutlich der Deckname für ihren Bruder. Von den uns zur Verfügung stehenden rund 3000 Seiten sind ca. 90 Seiten chiffriert. Diese mussten per Hand transkribiert und in Transkribus nachgetragen werden. Aufgrund der vielen Chiffrierfehler, der schwierigen Abgrenzung von Worten und vor allem der oft nachlässigen Schreibweise gestaltete sich die händische Transkription hier sehr viel effizienter.</p>
<p>Ein Stolperstein erwartete uns dann noch auf der Zielgeraden: Von unseren vier Modellen basieren drei auf HTR+ und eines auf Pylaia – zu unserem Glück! Die Nachricht aus dem entwickelnden Transkribus-Team, dass die Texterkennung mit HTR+ doch schneller eingestellt wird als erwartet, hat uns gerade in der Endphase unserer Arbeit getroffen. Wir konnten mit unserem „überlebenden“ Pylaia-Modell glücklicherweise die letzten Briefe noch bearbeiten. Aus reinem Interesse habe ich wenige Wochen später mit Pylaia HTR ein neues Modell trainiert auf Basis von hunderten Briefen über unseren ganzen Zeitraum von 1677 bis 1716 hinweg. Es schnitt aber durchwegs schlechter ab als die zuvor trainierten Modelle. Für unseren Projektfortschritt spielte die Performanz der Pylaia-Modelle keine signifikante Rolle mehr, die Qualität unterschied sich jedoch deutlich von den HTR+-Modellen.<a href="#_ftn6" name="_ftnref6">[6]</a></p>
<p>Insgesamt konnten wir durchaus einen Lernfortschritt unserer Modelle feststellen – z.B. in der Zeichensetzung und in der Erkennung häufiger Wörter. Je schlechter die Schreib- und Schriftqualität des Briefes aber war, desto mehr Nacharbeit hat es uns im Endeffekt gekostet. Wir waren definitiv nicht schneller als wir es mit einer rein „menschlichen“ Transkription gewesen wären, aber Transkribus hat die Arbeit strukturierter gemacht und der eine oder andere „educated guess“ des Modells hat uns auf jeden Fall vorangebracht.</p>
<p>Eine Funktion, auf die wir bei Transkribus sehr stark gehofft hatten, war die Durchsuchbarkeit von Dokumenten. Hier zeigten sich leider große Lücken und eine unvollständige Erfassung. Wir mussten die Suche am Ende zum Oxygen XML-Editor „auslagern“, um übergreifende Änderungen und redaktionelle Vereinheitlichungen einzuarbeiten. Für die einheitliche Editionsarbeit war das frustrierend.</p>
<p>Richtig knifflig wurde es dann aber, als es darum ging, TEI-Dokumente passend und mit allen eingefügten Tags zu exportieren. An dieser Aufgabe arbeiten sich unsere Team-Kollegen am ACDH-CH<a href="#_ftn7" name="_ftnref7">[7]</a> bis heute erfolgreich ab. Eine bessere Vernetzbarkeit von TEI und Transkribus wäre hier auf jeden Fall wünschenswert – gerade für digitale Editionen sind beide mittlerweile zum Standard geworden. Der Export von Tags stellte sich schwieriger dar als erwartet und beschäftigte uns sehr lange mit händischen Nacharbeiten.<a href="#_ftn8" name="_ftnref8">[8]</a> Wie aber der zweite Research-Day<a href="#_ftn9" name="_ftnref9">[9]</a> am ACDH-CH zum Thema „Transkribus“ vor kurzem zeigte, darf man auf viele Neuerungen gespannt sein – denn auch Maschinen lernen permanent dazu.</p>
<p>*Zum Beitragsbild: Der Wolpertinger ist das Maskottchen von Transkribus und steht für ein Gesamtwerk aus vielen Teilen. Ähnliches gilt für eine digitale Edition: Sie entsteht aus dem Zusammenspiel vieler Komponenten.</p>
<p><a href="#_ftnref1" name="_ftn1">[1]</a> Unter <a href="https://readcoop.eu/de/transkribus/">https://readcoop.eu/de/transkribus/</a> kann man selbst seitenweise gratis die Handschriftenerkennung ausprobieren.</p>
<p><a href="#_ftnref2" name="_ftn2">[2]</a> Darunter versteht man ein Texterkennungsmodell, gestützt von einer künstlichen Intelligenz. Durch die Fütterung mit Quellenmaterial und zugehörigen Transkriptionen lernt die KI, eine Handschrift zu erkennen.</p>
<p><a href="#_ftnref3" name="_ftn3">[3]</a> Der CER-Wert eines Modells gibt die Zeichenfehlerrate an und wir als Teil der Lernkurve eines Modells berechnet. Als Fehler zählen bereits kleine Transkriptionsfehler, so z.B. ein vergessener Beistrich oder ein u statt einem v. Das Ziel ist es, sich einem möglichst kleinen CER-Wert anzunähern.</p>
<p><a href="#_ftnref4" name="_ftn4">[4]</a> Die CER blieb trotzdem im Bereich um die 10%.</p>
<p><a href="#_ftnref5" name="_ftn5">[5]</a> Vgl. dazu auch ein Interview mit Katrin Keller, nachzulesen hier: <a href="https://www.oeaw.ac.at/news/die-briefe-der-kaiserin-frauen-schreiben-geschichte">https://www.oeaw.ac.at/news/die-briefe-der-kaiserin-frauen-schreiben-geschichte</a> (zuletzt aufgerufen am 02.05.2023)</p>
<p><a href="#_ftnref6" name="_ftn6">[6]</a> Kurz vor Veröffentlichung dieses Beitrages wurden zudem zwei neue public models vorgestellt, die mit sehr großen Datenmengen für deutsche (und lateinische) Handschriften der Neuzeit trainiert wurden. Auf die kommenden Neuerungen darf man gespannt sein.</p>
<p><a href="#_ftnref7" name="_ftn7">[7]</a> Die Projekte des Austrian Center for Digital Humanities and Cultural Heritage kann man hier kennenlernen: <a href="https://www.oeaw.ac.at/de/acdh/acdh-ch-home">https://www.oeaw.ac.at/de/acdh/acdh-ch-home</a> (zuletzt aufgerufen am 02.05.2023).</p>
<p><a href="#_ftnref8" name="_ftn8">[8]</a> Mit etwas kreativer Eigenarbeit lässt sich dieses Problem anhand von XSLT-Transformationen umgehen – das zeigen andere Projekte an der ÖAW, z.B. das Team im Projekt zu Arthur Schnitzlers Briefen, erreichbar hier: <a href="https://schnitzler-briefe.acdh.oeaw.ac.at/pages/index.html">https://schnitzler-briefe.acdh.oeaw.ac.at/pages/index.html</a> (zuletzt aufgerufen am 02.05.2023).</p>
<p><a href="#_ftnref9" name="_ftn9">[9]</a> Näheres dazu hier: <a href="https://www.oeaw.ac.at/de/acdh/events/veranstaltungsreihen/acdh-ch-forschungstag-2">https://www.oeaw.ac.at/de/acdh/events/veranstaltungsreihen/acdh-ch-forschungstag-2</a> (zuletzt aufgerufen am 02.05.2023).<a href="#_ftnref1" name="_ftn1"></a></p>
<p><a href="#_ftnref7" name="_ftn7"></a><a href="#_ftnref6" name="_ftn6"></a></p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://kaiserin.hypotheses.org/2069/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>3</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Neapel sehen – oder doch lieber nicht?</title>
		<link>https://kaiserin.hypotheses.org/2031</link>
					<comments>https://kaiserin.hypotheses.org/2031#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Katrin Keller]]></dc:creator>
		<pubDate>Sun, 02 Apr 2023 09:45:05 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Dynastie]]></category>
		<category><![CDATA[Korrespondenz]]></category>
		<category><![CDATA[Regentschaft]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://kaiserin.hypotheses.org/?p=2031</guid>

					<description><![CDATA[&#160; Durch Goethes „Italienische Reise“ ist das neapolitanische Sprichwort „Neapel sehen und sterben“ in den deutschen Sprachschatz gekommen1. Es findet Abwandlung bis heute zur Beschreibung nicht nur der süditalienischen Stadt, sondern auch vieler anderer „Sehnsuchtsorte“ und Reiseziele. Achtzig Jahre vor Goethe war Kaiserin-Witwe Eleonora Magdalena keinesfalls derart euphorisch, als es um eine mögliche Reise nach Neapel ging. Die Stadt war im Sommer 1707 während des Spanischen Erbfolgekrieges2 von kaiserlichen Truppen unter dem Befehl Wirich Philipps von und zu Daun erobert worden. Damit war ein &#8230; <a href="https://kaiserin.hypotheses.org/2031" class="more-link"><span class="screen-reader-text">Neapel sehen – oder doch lieber nicht?</span> weiterlesen <span class="meta-nav">&#8594;</span></a>]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p>&nbsp;</p>



<p>Durch Goethes „Italienische Reise“ ist das neapolitanische Sprichwort „Neapel sehen und sterben“ in den deutschen Sprachschatz gekommen<sup><a href="https://kaiserin.hypotheses.org/2031#footnote_0_2031" id="identifier_0_2031" class="footnote-link footnote-identifier-link" title="Johann Wolfgang von Goethe: Italienische Reise. Zweiter Teil. Neapel. 2. M&auml;rz 1787: https://www.projekt-gutenberg.org/goethe/italien/ital172.html &bdquo;Von der Lage der Stadt und ihren Herrlichkeiten, die so oft beschrieben und belobt sind, kein Wort. &raquo;Vedi Napoli e poi muori!&laquo; sagen sie hier. &raquo;Siehe Neapel und stirb!&laquo;&ldquo;.">1</a></sup>. Es findet Abwandlung bis heute zur Beschreibung nicht nur der süditalienischen Stadt, sondern auch vieler anderer „Sehnsuchtsorte“ und Reiseziele. Achtzig Jahre vor Goethe war Kaiserin-Witwe Eleonora Magdalena keinesfalls derart euphorisch, als es um eine mögliche Reise nach Neapel ging.</p>
<p><span id="more-2031"></span></p>



<p>Die Stadt war im Sommer 1707 während des Spanischen Erbfolgekrieges<sup><a href="https://kaiserin.hypotheses.org/2031#footnote_1_2031" id="identifier_1_2031" class="footnote-link footnote-identifier-link" title="Matthias Schnettger, Der Spanische Erbfolgekrieg 1701-1713/14, M&uuml;nchen 2014.">2</a></sup> von kaiserlichen Truppen unter dem Befehl <a href="https://www.deutsche-biographie.de/gnd137373260.html#ndbcontent" target="_blank" rel="noreferrer noopener" data-type="URL" data-id="https://www.deutsche-biographie.de/gnd137373260.html#ndbcontent">Wirich Philipps von und zu Daun</a> erobert worden. Damit war ein weiterer stattlicher Teil der früher unter Herrschaft der spanischen Linie der Habsburger stehenden italienischen Gebiete nun in der Hand der österreichischen Linie des Hauses. Für diese erhob Erzherzog Karl, der jüngere Sohn Eleonora Magdalenas und Leopolds I., als Karl III. Anspruch auf den spanischen Thron und stand deshalb im Krieg mit dem bourbonischen König Philipp V. von Spanien, den wiederum sein Großvater Ludwig XIV. von Frankreich militärisch und politisch unterstützte.</p>



<p>Das Königreich Neapel und Sizilien wurde allerdings seit Anfang des 16. Jahrhunderts stets durch Vizekönige regiert, die der spanische König mit der Ausübung der Herrschaftsgewalt beauftragte. Dabei hatte es sich stets um ranghohe adlige Herren gehandelt, aber nie um Mitglieder der Casa de Austria<sup><a href="https://kaiserin.hypotheses.org/2031#footnote_2_2031" id="identifier_2_2031" class="footnote-link footnote-identifier-link" title="Lediglich 1648 hatte Don Juan Jos&eacute; de Austria, ein nat&uuml;rlicher Sohn K&ouml;nig Philipps IV. von Spanien, f&uuml;r wenige Wochen diese Position inne, nachdem er erfolgreich Unruhen in Neapel, den sog. Masaniello-Aufstand , niedergeschlagen hatte.">3</a></sup>. Eine solche Stellvertretungsregierung plante man nun aber in Wien, wobei Überlegungen dazu schon lange vor der Eroberung des süditalienischen Königreiches eingesetzt hatten. So erörterte <a href="https://www.deutsche-biographie.de/sfz86210.html#indexcontent" target="_blank" rel="noopener">Johann Wenzel Graf Wratislaw</a>, ein enger Vertrauter Karls von Spanien und Hofkanzler in Wien, schon Anfang Mai 1707 die Frage, wer denn im Auftrag des Königs in Neapel regieren solle.</p>



<p>Da es an männlichen Mitgliedern des Hauses Habsburg mangelte, fasste Kaiser Joseph I. seine Mutter, Kaiserin-Witwe Eleonora Magdalena, dafür ins Auge<sup><a href="https://kaiserin.hypotheses.org/2031#footnote_3_2031" id="identifier_3_2031" class="footnote-link footnote-identifier-link" title="Dazu ausf&uuml;hrlicher: Elisabeth Garms-Cornides, Das K&ouml;nigreich Neapel und die Monarchie des Hauses &Ouml;sterreich, in: Silvia Cassani (Hg.), Barock in Neapel. Kunst zur Zeit der &ouml;sterreichischen Vizek&ouml;nige, Napoli 1993, 17-34.">4</a></sup>. Diese habe jedoch, so Wratislaw an Karl, vielmehr ihre älteste Tochter, Erzherzogin Maria Elisabeth, in Vorschlag gebracht. Diese Lösung allerdings sah er als unmöglich an, da die Erzherzogin unverheiratet sei und damit die Gefahr bestünde, dass man sie in Neapel zu einer Heirat nötigen und damit am Ende ein neues Königshaus dort installieren könnte: „ … der schluess unseres dicurs [zwischen Wratislaw und der Kaiserin-Witwe] ist gewesen, sie wollte ihre fraw Mutter und Chur Pfalz dessentwegen zurath fragen, und Gott bitten er möge ihr dasjenige eingeben so da zu ihrer seelen heyl zum dienlichsten währe, besonders ist ihr dubium in demme bestanden dass sie alss ein weib die processen und judicatur nicht verstünde, dahero leicht an ihrer seel schiffbruch leyden döffte.“<sup><a href="https://kaiserin.hypotheses.org/2031#footnote_4_2031" id="identifier_4_2031" class="footnote-link footnote-identifier-link" title="Alfred von Arneth, Eigenh&auml;ndige Correspondenz des K&ouml;nigs Karl III. von Spanien mit dem obersten Kanzler des K&ouml;nigreiches B&ouml;hmen, Grafen Johannes Wenzel Wratislaw, in: Archiv f&uuml;r &ouml;sterreichische Geschichte 16 (1856), S. 40, Wratislaw an Karl, Wien, 2. Mai 1707.">5</a></sup>.</p>



<p>Um diese Besorgnisse zu erörtern wandte sich die Kaiserin-Witwe auch tatsächlich an die angesprochenen Personen. Das Schreiben an ihre Mutter Elisabeth Amalie von der Pfalz scheint verloren, aber in einem eigenhändigen Brief an ihren Bruder Johann Wilhelm, den Kurfürsten von der Pfalz, vom Juli 1707 machte die Kaiserin-Witwe aus ihren Vorbehalten gegen die ihr angetragene Regentschaft keinen Hehl:</p>



<p>„Durchleüchtiger Curfürst, mein herzallerlibster h[err] bruder<br />Dises schreiben dient nuhr mich zu entschuldigen, das nit mit dem courir geschrieben, ist selben dag mein sohn [Joseph I.] zu mihr kommen undt hat mich so lang aufgehalten, das unmöglich mehr hab schreiben könen. Wegen des <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Cosimo_III_de%27_Medici,_Grand_Duke_of_Tuscany" target="_blank" rel="noopener">Großherzoch [von Toskana]</a> due ich, was ich kan, dero Liebden werden aber vom [<a href="https://de.wikipedia.org/wiki/Ferdinand_Andreas_von_Wiser" target="_blank" rel="noopener">Ferdinand Andreas von] Wißer</a> vernemmen, was vohr große diffculteten sich ereignen, doch werd noch verners alls möglige anwenden. Wegen Napoli ist izt alles still und habens die sachen so eingericht, das sie ihnen woll ein hoffnung gemacht, aber ohne meiner geringsten impegno<sup><a href="https://kaiserin.hypotheses.org/2031#footnote_5_2031" id="identifier_5_2031" class="footnote-link footnote-identifier-link" title="Verpflichtung, Festlegung.">6</a></sup>. Solte aber weiters was an mich komen, habe ich vermeint, wolte ihnen dise beygelegte conditiones machen, wormit die sach vohr sich selbsten fallen wirt. Bitte dero Liebden, dero sertavit<sup><a href="https://kaiserin.hypotheses.org/2031#footnote_6_2031" id="identifier_6_2031" class="footnote-link footnote-identifier-link" title="Das Wort ist schlecht leserlich, aber es muss vom Inhalt her die Bedeutung haben: Einsch&auml;tzung oder Meinung.">7</a></sup> darüber zu eröffnen. Ich mus auch heüt etwas kurz abrechen weilen es schpaht ist und [ich] mit den Lecherein<sup><a href="https://kaiserin.hypotheses.org/2031#footnote_7_2031" id="identifier_7_2031" class="footnote-link footnote-identifier-link" title="Wahrscheinlich ist der Generaladjudant des Kurf&uuml;rsten von der Pfalz gemeint, Claude Fran&ccedil;ois de Lescheraine, siehe https://hls-dhs-dss.ch/it/articles/026623/2008-01-15/">8</a></sup> in Schpanien schreiben mus. Due mich dero Liebden befehlen, werde sterben<br />dero Liebden<br />getreuste schwester<br />Eleonora<br />Wien den 1ten julj 1707<br />Aus Italien seint gutte nachricht, der Prinz [Eugen von Savoyen] hatt schon ein ort genommen undt ein andres habens der feindt verlaßen und rasirt, gegen Napoli gehts auch woll. Reccomendir dero Liebden muglist die beschleinigung der recrouten.</p>
<p>Conditions [für die Annahme der Regentschaft]<br />1 das mein sohn, der Konig, es wiße und absonderlich hoch verlange,<br />2 das das Königreich und meristen vohrnemste es verlangen undt absonderlich begern,<br />3 das durch dises gewiße sicherheit, so man zeigen mus, das Königreich zu erobren und manteniren<sup><a href="https://kaiserin.hypotheses.org/2031#footnote_8_2031" id="identifier_8_2031" class="footnote-link footnote-identifier-link" title="zu halten">9</a></sup>,<br />4 das ohne diß gleiche sicherheit, das es nit werde erobret werden,<br />5 das es geschee mit der alijrten vohrwisen und aprobation,<br />6 das die alleirten guarantiren, das in allen fallen, der krig schlag woll oder übl aus, das Konigreich beim friden mein sohn verbleiben solle,<br />7 das mihr allzeit frey stehe, wider heraus zu gehen, wan ich es allso vohr convenient<sup><a href="https://kaiserin.hypotheses.org/2031#footnote_9_2031" id="identifier_9_2031" class="footnote-link footnote-identifier-link" title="komfortabel, passend.">10</a></sup> finden werde.“<sup><a href="https://kaiserin.hypotheses.org/2031#footnote_10_2031" id="identifier_10_2031" class="footnote-link footnote-identifier-link" title="Bayerisches Hauptstaatsarchiv M&uuml;nchen, Kasten blau 44/9, fol. 54r-55v, 1.07.1707, eigenh&auml;ndig.">11</a></sup></p>





<p>Damit waren in der Tat große Hürden für die Annahme der Regentschaft formuliert: die Eroberung des Gebietes vorausgesetzt, müssten sowohl ihr Sohn Karl als König von Spanien wie die Verbündeten des Kaisers, also Großbritannien und die Niederlande, wie die Neapolitaner selbst zustimmen. Und sie behielt sich vor, selbst über das Ende ihrer Regentschaft zu entscheiden. Zudem hintertrieb Kaiserin Eleonora Magdalena höchstpersönlich, dass ihre erste Forderung realisiert werden konnte – König Karl schrieb schon Mitte Juli 1707 aus Barcelona an Wratislaw, dass seine Mutter sich auch direkt an ihn gewendet habe mit der Bitte, diesen Plan abzulehnen: „Aber eben weilen auf den punct der Kayserin falle so muss auch melden dass Sie in mein schreiben sehr dawider protestirt vnd die raiss nicht antreten will, zugleich von mir mein rath verlangt vnd auch befihlt, dass selber daewider schreiben solle.“<sup><a href="https://kaiserin.hypotheses.org/2031#footnote_11_2031" id="identifier_11_2031" class="footnote-link footnote-identifier-link" title="Arneth, S. 45, Karl an Wratislaw, Barcelona, 17. Juli 1707.">12</a></sup>.</p>



<p>Obwohl seit dem 7. Juli 1707 <a href="https://www.deutsche-biographie.de/gnd11681098X.html#ndbcontent" target="_blank" rel="noreferrer noopener" data-type="URL" data-id="https://www.deutsche-biographie.de/gnd11681098X.html#ndbcontent">Georg Adam Graf Martinitz</a> im Auftrag des Kaisers als Vizekönig in Neapel amtierte<sup><a href="https://kaiserin.hypotheses.org/2031#footnote_12_2031" id="identifier_12_2031" class="footnote-link footnote-identifier-link" title="Pia Wallnig, Die Verwaltung der L&auml;nder: Das Beispiel Neapels und der &Ouml;sterreichischen Niederlande, in: Gerald Theimer u.a. (Hg.), 300 Jahre Karl VI. (1711-1740). Spuren der Herrschaft des &bdquo;letzten&ldquo; Habsburgers, Wien 2011, 106-111.">13</a></sup>, war der Plan einer Regentschaft der Kaiserin-Witwe damit noch nicht ad acta gelegt. Mitte September 1707 berichtete sie ihrem kurfürstlichen Bruder:</p>



<p> „Wegen Napoli machen sie wider neue instantien<sup><a href="https://kaiserin.hypotheses.org/2031#footnote_13_2031" id="identifier_13_2031" class="footnote-link footnote-identifier-link" title="Bem&uuml;hungen.">14</a></sup>, ich halt mich aber, das ich ohne Königs begern und der allijrten garantie niks verschprechen kan. Sie schreyen, ich solls nuhr dan auf dise conditiones verschprechen, wan der Konig es verlangt und die alijrten guarantiren, sonst werd das Königreich verlohrn gehn. Ich halt mich aber auf dises fäst, doch habs dero Liebden schreiben wollen umb raht, dan wolt mihr auch nit gern adossiren<sup><a href="https://kaiserin.hypotheses.org/2031#footnote_14_2031" id="identifier_14_2031" class="footnote-link footnote-identifier-link" title="im &uuml;bertragenen Sinne: vorwerfen.">15</a></sup> laßen, das ich schuld sey, das das Königreich verlohrn gangen. Sie sagen, sie verlangen nit, das ich ein zeit benenn, sondern wans auch nuhr auf etlich wehnig monat währ, so wurd es den erwünschten effect haben, auch dis nit e[he]nder, bis das vollige Königreich sich ergeben und vereinigt hab.“<sup><a href="https://kaiserin.hypotheses.org/2031#footnote_15_2031" id="identifier_15_2031" class="footnote-link footnote-identifier-link" title="Bayerisches Hauptstaatsarchiv M&uuml;nchen, Kasten blau 44/9, fol. 58r, 17.09.1707, eigenh&auml;ndig.">16</a></sup></p>



<p>Erst im November des Jahres scheint der Kaiser dann den Plan endgültig fallen gelassen zu haben<sup><a href="https://kaiserin.hypotheses.org/2031#footnote_16_2031" id="identifier_16_2031" class="footnote-link footnote-identifier-link" title="Bayerisches Hauptstaatsarchiv, Kasten blau 44/9, fol. 73r, 5.11.1707, eigenh&auml;ndig, Eleonora Magdalena an Johann Wilhelm von der Pfalz: &bdquo;Wegen Neapoli ists izt wider stiller vndt ist mein ganzer trost, das mein sohn, der K&ouml;nig, die sag gahr woll capirt vndt hoffentlich nie darein consentiren wirt.&ldquo;">17</a></sup>. Der Widerstand der Kaiserin hatte also Erfolg gezeitigt.</p>



<p>Auf den ersten Blick mag es unverständlich wirken, warum sich Eleonora Magdalena so vehement weigerte, auch nur für kurze Zeit die Regentschaft in Neapel zu übernehmen. Die in der Frühen Neuzeit in fürstlichen wie adligen Häusern verbreitete Form der Herrschaftssicherung durch die Einsetzung von Frauen als Vormünderin oder Regentin und damit als Stellvertreterin eines männlichen Mitgliedes der Dynastie<sup><a href="https://kaiserin.hypotheses.org/2031#footnote_17_2031" id="identifier_17_2031" class="footnote-link footnote-identifier-link" title="Pauline Puppel, Die Regentin. Vormundschaftliche Herrschaft in Hessen 1500 &ndash; 1700, Frankfurt am Main-New York 2005.">18</a></sup> hätte ihr ja erhebliche politische Handlungsspielräume eröffnet. Da sich die Kaiserin-Witwe nicht explizit dazu äußerte, warum sie das Amt ablehnte, kann über ihre Beweggründe nur gemutmaßt werden.</p>



<p>Wratislaw erwähnte in seinem oben zitierten Schreiben nach Spanien, die Kaiserin habe sich wegen ihrer Unkenntnis der italienischen Verhältnisse unsicher gefühlt und darin auch eine Gefahr für ihr Seelenheil gesehen. Letzteres war für die fromme Kaiserin sicher wirklich ein hohes Gut – seit dem Tod Leopolds I. 1705 zog sie sich immer wieder ins Wiener Königinnenkloster zurück und war bekannt für ihr intensives Gebet. Fehlentscheidungen als Regentin, für die sie hätte vor dem letzten Richter Verantwortung übernehmen müssen, sah sie somit wohl durchaus als Gefahr. Vielleicht war es auch allgemein die Tatsache, dass sie die Anforderungen aktiver Regierung recht gut einschätzen konnte und vor diesen Mühen, noch dazu in unvertrauter politischer wie rechtlicher Umgebung, zurückschreckte.</p>



<p>Gravierender dürfte aber ein anderer Aspekt gewesen sein, den Wratislaw Jahre später in einem Brief an Karl in Spanien andeutete: Im Juni 1711 schrieb er, Eleonora Magdalena habe damals (also 1707) gesagt, „dass dass hiesige Ministerium sie von hier weck zu haben verlange“<sup><a href="https://kaiserin.hypotheses.org/2031#footnote_18_2031" id="identifier_18_2031" class="footnote-link footnote-identifier-link" title="Arneth, S. 183, Wratislaw an Karl, Wien, 24. Juni 1711.">19</a></sup>, sie durch die Einsetzung als Regentin also vom Hof habe entfernen wollen. Auch diese Vermutung der Kaiserin lässt sich derzeit aus den Quellen weder bestätigen noch dementieren.</p>



<p>Allerdings ist sie keineswegs unwahrscheinlich: Nachdem Eleonora Magdalena nach dem Tod ihres Mannes 1705 zunächst offenbar sehr zufrieden darüber war, dass auch ihr Sohn Joseph sie in politischen Fragen zu Rate zog, scheinen bald Konflikte aufgetreten zu sein. Schon in den letzten Regierungsjahren Leopolds hatten sich Spannungen gezeigt, die einerseits in Josephs außerehelichen Eskapaden, andererseits aber in politischen Positionen begründet lagen. Der junge Kaiser unternahm dann schnell Reformschritte auf verschiedenen Gebieten, die wohl oft nicht den Vorstellungen der Kaiserin-Witwe entsprachen. Unter anderem verlor die Reichspolitik an Bedeutung – Joseph I. orientierte sich stärker auf die Habsburgermonarchie und hatte außerdem im Spanischen Erbfolgekrieg auch europäische Ziele im Auge zu behalten.</p>



<p>Eleonora Magdalena, die seit Jahren in der Reichspolitik sehr aktiv war und oft zugunsten ihrer wittelsbachischen Herkunftsdynastie eingriff, dürfte für Joseph dabei eine oft unangenehme Mahnerin gewesen sein, die nicht zuletzt zur Weiterführung der Politik seines Vaters aufforderte. Man kann sich also vorstellen, dass ihm ihr Aufenthalt in Neapel Spielräume, zumindest aber größere Bequemlichkeit bei politischen Entscheidungen verschafft hätte. Für die Kaiserin-Witwe wiederum wäre es aufgrund der Entfernung und der damit verbundenen Kommunikationshindernisse wohl deutlich schwerer geworden, ihren Sohn zu mahnen und die Interessen ihrer Herkunftsdynastie wahrzunehmen.</p>



<p>Wenn Eleonora Magdalena 1707 vehement gegen ihre Einsetzung als Regentin in Neapel arbeitete, so tat sie dies wohl weniger aus Sorge um ihr Seelenheil oder weil sie dem Reisen abgeneigt gewesen wäre. Vielmehr dürften es handfeste politische Überlegungen gewesen sein, die sie dazu bewogen, sich ihrer dynastischen Verantwortung zu entziehen. In ihrer Sicht stellte sich die Regentschaft eines großen italienischen Herrschaftsraumes offenbar als weniger attraktiv dar als die Nähe zu ihrem kaiserlichen Sohn.</p>
<ol class="footnotes"><li id="footnote_0_2031" class="footnote">Johann Wolfgang von Goethe: Italienische Reise. Zweiter Teil. Neapel. 2. März 1787: <a href="https://www.projekt-gutenberg.org/goethe/italien/ital172.html">https://www.projekt-gutenberg.org/goethe/italien/ital172.html</a> „Von der Lage der Stadt und ihren Herrlichkeiten, die so oft beschrieben und belobt sind, kein Wort. »Vedi Napoli e poi muori!« sagen sie hier. »Siehe Neapel und stirb!«“.</li><li id="footnote_1_2031" class="footnote">Matthias Schnettger, Der Spanische Erbfolgekrieg 1701-1713/14, München 2014.</li><li id="footnote_2_2031" class="footnote">Lediglich 1648 hatte Don Juan José de Austria, ein natürlicher Sohn König Philipps IV. von Spanien, für wenige Wochen diese Position inne, nachdem er erfolgreich Unruhen in Neapel, den sog. Masaniello-Aufstand , niedergeschlagen hatte.</li><li id="footnote_3_2031" class="footnote">Dazu ausführlicher: Elisabeth Garms-Cornides, Das Königreich Neapel und die Monarchie des Hauses Österreich, in: Silvia Cassani (Hg.), Barock in Neapel. Kunst zur Zeit der österreichischen Vizekönige, Napoli 1993, 17-34.</li><li id="footnote_4_2031" class="footnote">Alfred von Arneth, Eigenhändige Correspondenz des Königs Karl III. von Spanien mit dem obersten Kanzler des Königreiches Böhmen, Grafen Johannes Wenzel Wratislaw, in: Archiv für österreichische Geschichte 16 (1856), S. 40, Wratislaw an Karl, Wien, 2. Mai 1707.</li><li id="footnote_5_2031" class="footnote">Verpflichtung, Festlegung.</li><li id="footnote_6_2031" class="footnote">Das Wort ist schlecht leserlich, aber es muss vom Inhalt her die Bedeutung haben: Einschätzung oder Meinung.</li><li id="footnote_7_2031" class="footnote">Wahrscheinlich ist der Generaladjudant des Kurfürsten von der Pfalz gemeint, Claude François de Lescheraine, siehe <a href="https://hls-dhs-dss.ch/it/articles/026623/2008-01-15/">https://hls-dhs-dss.ch/it/articles/026623/2008-01-15/</a></li><li id="footnote_8_2031" class="footnote">zu halten</li><li id="footnote_9_2031" class="footnote">komfortabel, passend.</li><li id="footnote_10_2031" class="footnote">Bayerisches Hauptstaatsarchiv München, Kasten blau 44/9, fol. 54r-55v, 1.07.1707, eigenhändig.</li><li id="footnote_11_2031" class="footnote">Arneth, S. 45, Karl an Wratislaw, Barcelona, 17. Juli 1707.</li><li id="footnote_12_2031" class="footnote">Pia Wallnig, Die Verwaltung der Länder: Das Beispiel Neapels und der Österreichischen Niederlande, in: Gerald Theimer u.a. (Hg.), 300 Jahre Karl VI. (1711-1740). Spuren der Herrschaft des „letzten“ Habsburgers, Wien 2011, 106-111.</li><li id="footnote_13_2031" class="footnote">Bemühungen.</li><li id="footnote_14_2031" class="footnote">im übertragenen Sinne: vorwerfen.</li><li id="footnote_15_2031" class="footnote">Bayerisches Hauptstaatsarchiv München, Kasten blau 44/9, fol. 58r, 17.09.1707, eigenhändig.</li><li id="footnote_16_2031" class="footnote">Bayerisches Hauptstaatsarchiv, Kasten blau 44/9, fol. 73r, 5.11.1707, eigenhändig, Eleonora Magdalena an Johann Wilhelm von der Pfalz: „Wegen Neapoli ists izt wider stiller vndt ist mein ganzer trost, das mein sohn, der König, die sag gahr woll capirt vndt hoffentlich nie darein consentiren wirt.“</li><li id="footnote_17_2031" class="footnote">Pauline Puppel, Die Regentin. Vormundschaftliche Herrschaft in Hessen 1500 &#8211; 1700, Frankfurt am Main-New York 2005.</li><li id="footnote_18_2031" class="footnote">Arneth, S. 183, Wratislaw an Karl, Wien, 24. Juni 1711.</li></ol>]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://kaiserin.hypotheses.org/2031/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>„und stelleten alles in rechte Ruhe“: Ein Friedensplan des pfälzischen Kurfürsten im Jahr 1694</title>
		<link>https://kaiserin.hypotheses.org/2009</link>
					<comments>https://kaiserin.hypotheses.org/2009#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Ines Peper]]></dc:creator>
		<pubDate>Wed, 01 Mar 2023 11:24:05 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Korrespondenz]]></category>
		<category><![CDATA[Eleonore Magdalena]]></category>
		<category><![CDATA[Johann Wilhelm von Pfalz-Neuburg]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://kaiserin.hypotheses.org/?p=2009</guid>

					<description><![CDATA[Die Korrespondenz zwischen Kaiserin Eleonore Magdalena und ihrem ältesten Bruder, dem Kurfürsten Johann Wilhelm von Pfalz-Neuburg, ist zu einem erheblichen Teil in beide Richtungen erhalten: Gemeinsam mit den Originalbriefen der Kaiserin bewahrte das kurfürstliche Archiv Konzepte und Abschriften eines großen Teils von Johann Wilhelms Antwortbriefen auf. Trotz dieser außerordentlich glücklichen Überlieferungslage ist die Kommunikation zwischen den Geschwistern natürlich nicht lückenlos überliefert, da einerseits nachweislich Briefe fehlen und andererseits auch vieles mündlich von Amtsträgern und Familienmitgliedern überbracht wurde, die zwischen den Höfen hin und her &#8230; <a href="https://kaiserin.hypotheses.org/2009" class="more-link"><span class="screen-reader-text">„und stelleten alles in rechte Ruhe“: Ein Friedensplan des pfälzischen Kurfürsten im Jahr 1694</span> weiterlesen <span class="meta-nav">&#8594;</span></a>]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p></p>



<p>Die Korrespondenz zwischen Kaiserin Eleonore Magdalena und ihrem ältesten Bruder, dem Kurfürsten Johann Wilhelm von Pfalz-Neuburg, ist zu einem erheblichen Teil in beide Richtungen erhalten: Gemeinsam mit den Originalbriefen der Kaiserin bewahrte das kurfürstliche Archiv Konzepte und Abschriften eines großen Teils von Johann Wilhelms Antwortbriefen auf. </p>



<span id="more-2009"></span>



<p>Trotz dieser außerordentlich glücklichen Überlieferungslage ist die Kommunikation zwischen den Geschwistern natürlich nicht lückenlos überliefert, da einerseits nachweislich Briefe fehlen und andererseits auch vieles mündlich von Amtsträgern und Familienmitgliedern überbracht wurde, die zwischen den Höfen hin und her reisten.</p>



<p>Unter den erhaltenen Briefkonzepten des pfälzischen Kurfürsten findet sich ein Entwurf für einen europäischen Friedensplan, den der Kurfürst im Februar 1694 seiner Schwester unterbreitete, damit sie ihn streng vertraulich Kaiser Leopold&nbsp;I. unter vier Augen vorlesen und anschließend verbrennen sollte.</p>



<p>Der Plan hatte nichts weniger zum Ziel, als nach Jahrzehnten französischer Expansionskriege,<a href="#_ftn1" id="_ftnref1">[1]</a> im Zuge derer zuletzt insbesondere die Kurpfalz verwüstet worden war, einen europäischen Frieden herbeizuführen. Johann Wilhelms Lage war zu dieser Zeit äußerst angespannt: Er befürchtete, dass weitere Teile der Kurpfalz und sogar seine pfalz-neuburgischen Stammlande von französischen Truppen erobert werden könnten, sodass er letztlich ganz ohne Herrschaftsgebiet „als Bettler“ enden würde.<a href="#_ftn2" id="_ftnref2">[2]</a></p>



<figure class="wp-block-image size-large"><img decoding="async" loading="lazy" width="351" height="500" src="https://kaiserin.hypotheses.org/files/2023/03/Douven-Portraet-JW-351x500.jpg" alt="" class="wp-image-2016" srcset="https://kaiserin.hypotheses.org/files/2023/03/Douven-Portraet-JW-351x500.jpg 351w, https://kaiserin.hypotheses.org/files/2023/03/Douven-Portraet-JW-211x300.jpg 211w, https://kaiserin.hypotheses.org/files/2023/03/Douven-Portraet-JW-768x1094.jpg 768w, https://kaiserin.hypotheses.org/files/2023/03/Douven-Portraet-JW.jpg 800w" sizes="(max-width: 351px) 100vw, 351px" /><figcaption>Jan Frans van Douven, Kurfürst Johann Wilhelm von der Pfalz, Öl auf Leinwand, um 1715 (Bayerisches Nationalmuseum). © <a href="https://de.wikipedia.org/wiki/Johann_Wilhelm_(Pfalz)#/media/Datei:Jan_Frans_van_Douven_003.jpg" target="_blank" rel="noreferrer noopener">Wikimedia commons</a></figcaption></figure>



<p>Obwohl der Kurfürst allen Grund hatte, über die rücksichtslose Aggressionspolitik des französischen Königs Ludwig XIV. erbittert zu sein, lief sein Vorschlag auf eine radikale Umkehr der europäischen Allianzen hinaus, nämlich auf geheime Verhandlungen für einen Separatfrieden zwischen dem Kaiser, anderen katholischen Mächten und Frankreich. Diese Verhandlungen sollten hinter dem Rücken und zuungunsten der protestantischen Mächte der „Großen Allianz“ verlaufen, die seit 1689 gemeinsam gegen Frankreich kämpfte und aus dem Kaiser, Spanien, England, den Vereinigten Niederlanden, Schweden, dem Kurfürstentum Bayern und anderen Reichsständen bestand. Die Argumentation Johann Wilhelms war dabei folgende:</p>



<p>Aus dem Bericht des <a rel="noreferrer noopener" href="https://de.wikipedia.org/wiki/Alexander_III._von_Velen" target="_blank">pfälzischen Generalleutnants Graf von Vehlen</a>, den der Kurfürst als Beilage mitsandte, könne das Kaiserpaar ersehen, wie wenig militärische Unterstützung vom derzeitigen englischen König Wilhelm von Oranien zu erwarten sei. Vehlen begleitete gerade einen der führenden Feldherren des Kriegs, <a rel="noreferrer noopener" href="https://de.wikipedia.org/wiki/Ludwig_Wilhelm_(Baden-Baden)" target="_blank">Markgraf Ludwig von Baden</a>, auf dessen Englandreise, bei der es um die Vorbereitung der Frühjahrsoffensive gegen Frankreich ging, und hatte offenbar vom schlechten Vorankommen der Verhandlungen darüber berichtet. Johann Wilhelm war überzeugt, dass König Wilhelm aus Geiz keine nennenswerte Unterstützung für den gemeinsamen Feldzug schicken und den Kaiser bei erster Gelegenheit im Stich lassen würde; ihm lägen nur die Interessen der protestantischen Mächte am Herzen.</p>



<p>Daher schlug der Kurfürst vor, der Kaiser solle sich insgeheim mit Papst Innozenz XII., dem spanischen König Karl II. und dem<a href="https://de.wikipedia.org/wiki/Cosimo_III._de%E2%80%99_Medici" target="_blank" rel="noreferrer noopener"> Großherzog der Toskana Cosimo III. Medici</a> (dem Schwiegervater Johann Wilhelms) verabreden, Frankreichs Wunsch nach einer Wiedereinsetzung des einige Jahre zuvor abgesetzten englischen Königs Jakob II. zuzustimmen. Der katholische König aus der Dynastie der Stuart war im Zuge der Glorious Revolution (1688/89) gestürzt worden und lebte seither im Exil in Frankreich. An seiner Stelle hatte der Protestant und Statthalter der Vereinigten Niederlande Wilhelm von Oranien gemeinsam mit seiner Frau (Königin Maria II., Tochter Jakobs II.) die Kronen Englands, Schottlands und Irlands in Personalunion übernommen.</p>



<p>Johann Wilhelm war überzeugt, dass die Beteiligung des Kaisers an diesem Abkommen vollständig geheim bleiben könne. Im Gegenzug sollte Frankreich Frieden mit dem Reich schließen; im Idealfall sollten die Reichsgrenzen und auch die französisch-spanische Grenze wieder gemäß den Bestimmungen des Westfälischen Friedens (1648) und des Pyrenäenfriedens (1659) verlaufen, Frankreich also auf alle seither gemachten Eroberungen verzichten. Zusätzlich solle Frankreich den Habsburgern auch zu einem Frieden mit dem Osmanischen Reich verhelfen, bei dem ihnen alle derzeit in Ungarn unter ihrer Herrschaft stehenden Gebiete sowie Belgrad verbleiben würden.</p>



<p>Der Kurfürst war überzeugt, dass sein Plan die Möglichkeit zu einem höchst vorteilhaften und „gloriosen“ Frieden eröffne, und vor allem würde der Kaiser damit endlich „alles in rechte Ruhe“ stellen, also dem Reich den langersehnten Frieden bringen. Johann Wilhelm bot sich selbst als Unterhändler an und versicherte, dass er seinen Vorschlag nur aus Eifer für die (katholische) Religion, den Kaiser und das Vaterland vorbrachte. Den vorgeschlagenen Treuebruch gegenüber den protestantischen Alliierten rechtfertigte er damit, dass diese bereits bei früheren Verhandlungen den Kaiser und das Reich im Stich gelassen hätten und sich auch jetzt bereits ihrerseits um geheime Verhandlungen mit Frankreich zuungunsten des Kaisers bemühen würden.</p>



<p>Die Antwort des Kaiserhofs auf dieses Friedensprojekt kennen wir nicht, Kaiserin Eleonore Magdalena verwies in ihrem nächsten Brief lediglich darauf, dass die Antwort darauf sicher bereits von Johann Wilhelms Oberkämmerer <a href="https://de.wikipedia.org/wiki/Jakob_von_Hamilton" target="_blank" rel="noreferrer noopener">Graf Johann Jakob von Hamilton</a> überbracht worden sei: „Auf den andern langen brif wegen des proiect, so dero Liebden gemacht wegen des Konig Wilm, Papst vndt Florenz, wirt der Hamilton schon lengst geantwort haben, also hats darbey sein bewenden.“<a id="_ftnref3" href="#_ftn3">[3]</a> Aus dieser lakonischen Feststellung ist wohl zu entnehmen, dass seitens des Kaiserhofs kein Handlungsbedarf zur Umsetzung des Plans gesehen wurde. Dies überrascht nicht, da in Wien die Aussichten, dass Frankreich nur für die Anerkennung Jakobs II. zu so weitgehenden Zugeständnissen bereit wäre, sowie die tatsächliche militärische Stärke der beiden Seegroßmächte Niederlande und England wohl realistischer eingeschätzt wurden als in Düsseldorf.</p>



<p>Der Plan entbehrte aber insofern nicht jeglicher Grundlage, als Johann Wilhelm 1695 tatsächlich zumindest einige wenige, streng geheime Gespräche im Auftrag des Kaiserhofs mit einem französischen Unterhändler führte.<a href="#_ftn4" id="_ftnref4">[4]</a> Auch die Idee einer Neuordnung der europäischen Bündnissysteme entlang der Konfessionsgrenze war im zeitgenössischen politischen Denken durchaus tief verwurzelt: Die Befürchtung, ein geheimes Bündnis zwischen dem Kaiser, Frankreich und König Jakob II. könnte den europäischen Protestantismus in Bedrängnis bringen, hatte tatsächlich eine wichtige Rolle in den Verhandlungen Wilhelms von Oranien im Vorfeld der Glorious Revolution gespielt.<a href="#_ftn5" id="_ftnref5">[5]</a> Tatsächlich kam es aber erst sehr viel später, nämlich<ins> </ins>1755/56, zum sogenannten Renversement des Alliances, nämlich einem Bündnis zwischen Habsburg mit Frankreich auf Kosten des bisherigen Bündnisses mit England.</p>



<p>Als der Pfälzische Erbfolgekrieg (auch Neunjähriger oder Orléansscher Krieg genannt) 1697 endlich seinen Abschluss im Frieden von Rijswijk fand, wurden die Reichsgrenzen im Wesentlichen auf jene von 1679 (Friede von Nimwegen) zurückgeführt: Straßburg und das Elsass blieben französisch, die übrigen „Reunionen“ musste Frankreich zurückgeben; gleichzeitig anerkannte es König Wilhelm von Oranien als englischen König.</p>



<p>Bayerisches Hauptstaatsarchiv München, Pfälzische Akten, Kasten blau 44/6, fol. 130r—133v:&nbsp;&nbsp;</p>



<p>&nbsp;„[…] Sonsten, allerg[nä]d[ig]ste fraw, geruhen ew[er] kay[serliche] May[estät] aus<ins> </ins>der beylage allerg[nä]d[ig]st zuersehen, waß mein Gen[eral] Lieut[enant]<ins> &nbsp;</ins>&nbsp;Graff von Vehlen, welcher mit dem Herrn Marggraffen von Baaden<a href="#_ftn6" id="_ftnref6">[6]</a> zue observierung meiner weniger interesse<a href="#_ftn7" id="_ftnref7">[7]</a> in Engellandt geraiset, von seiner sowohl als des herren Marggraffen gar schlechter negotiation<a href="#_ftn8" id="_ftnref8">[8]</a> verichtet, auß welchem ew[er] kay[serliche] May[estät] gnugsamb ersehen werden, wie wenigen fondo<a href="#_ftn9" id="_ftnref9">[9]</a> man auff den König Wilhelm<a href="#_ftn10" id="_ftnref10">[10]</a> zuemachen, vnd mit waß kalltsinnigkeit seine heüerige praeparatoria<a href="#_ftn11" id="_ftnref11">[11]</a>, da die noth so groß ist, vnd die gefahr allerohrten täglich zuenihmbt, von statten gehen, so allerhandt nachdenckhen veruhrsachet. Eß scheinet wahrhafftig, er verstehe sich mit Frankhreich, vnd mögen ihre kay[serliche] May[estät] vnd das Reich sich wohl vorsehen, daß er sye nicht abandoniret, vnd seinem vnbegreifflichen geitz sacrificiret<a href="#_ftn12" id="_ftnref12">[12]</a>. Einmahl, allergdste frau, die gefahr ist groß, des feindts praeparatioria noch grösser, vnd von Engellandt ist wenig zuehoffen, anjezo könnten ihro May[estät] mein allergdster liebster Kayser vnd herr den gloriosisten vnd advantageusischten<a href="#_ftn13" id="_ftnref13">[13]</a> friden von der wellt machen, wan sye mit dem König Jacobo<a href="#_ftn14" id="_ftnref14">[14]</a> wollten machen, wie Frankhreich immediatè nachdem pirenzischen friden es mit Portugal gemacht, velchem derselbe sub specie hette die trouppen selbigem König verkhaufft, vnter der handt rechtschaffen assistieret. Eß könnte aber auff diese weise geschehen, ohne daß ihro May[estät] der Kayser im geringsten offentlich im spihl währen.</p>



<p>Thette der religion ein grosses profiren, vnd nebenst Strassb[urg] vnd Lützenburg gantz Lothringen wider villeicht aquiriren, ja villeicht wohl gahr alles auff den münsterischen vnd pireneischen friden setzen, so demnechst zu probiren stünde, zue deme thätten sye sich den König Jacobum vnd den Prinzen de Galle völlig vnd ewig devinieren, vnd vorkhommen dem jennigen, so ihro May vnd daß Reich vom König Wilhelm vnellbahr zue gewahrten haben aller apparenz nach, vnd währe dieses ihre kay[serliche] May[estät] müessen mit dem Pabsten vnd dem h. Gross herzog sich dahin in gantz engem vnd geheimben vertrawen verstehen, daß s[ein]e Heyligkeit vnd der Gross Herzog<a href="#_ftn15" id="_ftnref15">[15]</a><sup> </sup>an Frankhreich diese proposition<a href="#_ftn16" id="_ftnref16">[16]</a> ex se<a href="#_ftn17" id="_ftnref17">[17]</a> thetten: daß Lothringen, Strassburg, Lützenburg vnd sonsten alle andere in denen schon übergebenen conditionen offerirte öhrter alle in statu quo, wie auch in Cataglonien, sine ulla mentione von der bayrischen succession<a href="#_ftn18" id="_ftnref18">[18]</a> restituiret werden sollten, dessen wollten sye ihro kay[serliche] May[estät] sowohl, als dem König in Spanien dahin suechen zu disponiren, vnter der handt, vnd gleichsamb als ob beyde ihre May[estät] May[estät] ihre mehreste foce zulandt vnd wasser seiner Heyligkeit völlig überlassen hetten (so doch in re ipsa<a href="#_ftn19" id="_ftnref19">[19]</a> zuthuen nicht nöthig wehre) mit allen kräfften den König Jacobum in sein könig reich einzusezen, vnd sollte[n] […] Franckhreich bey der ottomanischen pforten zuegleich den friden zwischen ihro</p>



<p>kay[serliche] May[estät] vnd dem Gross Türckhen dahin vermittelen, daß ihro kay[serliche] May[estät]alle die gemachte conquisten in Hungahrn<a href="#_ftn20" id="_ftnref20">[20]</a> nebenst Belgrad vnd was dauon dependiret<a href="#_ftn21" id="_ftnref21">[21]</a>, bliebe, vmb desto freyere hände zue haben, zu dem obigen zweck vnter der handt cooperiren zue können, vnd sich vnd anderen ex altera parte gegen allen insulte zue guarantiren, auff die weiße hiesse eß, der Pabste thue es vnd der Grossherzog, vnd der Kayser sambt dem Reich blieben auß dem spihl, vndt erhiellten den reputierlichisten vnd avantageusisten friden, so man hett immer erdenckhen können, vnd stellten alles in rechte ruhe, vnd vnsere catholische religion völlig in sicherheit. Ich sehe darinnen so vill weniger difficulteteten<a href="#_ftn22" id="_ftnref22">[22]</a>, als doch sicher vnd gewiß ist 1. daß der König Wilhelm den Kayser vnd das Reich abandoniren wirdt, so ab allem dem satsamb zueerkennen ist, so er gegen den Printz Louis sich bezeyget, 2. daß er nur allein seine relgions-verwahnte assistiret, die catholische aber, ohnerachtet sie all ihr eüsserstes gethan, vnd alle ersinnliche devoirs vorgekheret, nach sein des Königs winschen vnd gedankhen nicht allein toaliter abandoniert<a href="#_ftn23" id="_ftnref23">[23]</a>, sondern nach betrieglicher weiße in solche sachen einführet, welche dieselbe gantz auß der positur setzen<a href="#_ftn24" id="_ftnref24">[24]</a> müessen; vmb hernachß mit desto weniger mühe dieselbe totaliter über ein hauffen zuewerffen. 3. haben wir ja daß exempel vor vnß, wie lache<a href="#_ftn25" id="_ftnref25">[25]</a> Hollandt beym letsteren krieg i[hre] kay[serliche] May[estät] vnd daß Reich aband[on]iret,</p>



<p>vnd eines so spätlichen friden ein vhrsach sein gewesen. 5. heisset es frangenti fidem, fides frangatur eidem,<a href="#_ftn26" id="_ftnref26">[26]</a> et est planè de summa prudentia Caesaris zu prospiciren,<a href="#_ftn27" id="_ftnref27">[27]</a> das er nicht wider postponirt<a href="#_ftn28" id="_ftnref28">[28]</a> vnd aband[on]irt werde, wie vor diesem geschehen, vnd anjezo wider ohnfehlbahr geschehen wirdt, indeme die fünff millionen reichsthaller, so daß parlament in specie<a href="#_ftn29" id="_ftnref29">[29]</a> verwilliget<a href="#_ftn30" id="_ftnref30">[30]</a>, vmb die benöthigte allijerte<a href="#_ftn31" id="_ftnref31">[31]</a> damit eüsserists zu assistieren, in deß Königs Wilhelms beütel gestochen werden, vnd die arme allijerte ledigklich abandonirt, vnd seinem vnersättlichem vnd vnmanierlichem stinkhendem geitz sacrificiret werden. Eß ist khein gellt noch nichts vom König Wilhelm zuehoffen, allerg[nä]d[ig]ste fraw, derowegen ist höchst nöthig, auff ein solchem particular friden wie oben gemellt<a href="#_ftn32" id="_ftnref32">[32]</a>, zue denkhen, stehet es ihro kay[serliche] May[estät] allerg[nä]d[ig]st wohl<a href="#_ftn33" id="_ftnref33">[33]</a>, können sye vom Pabst einen solchen Nuntium<a href="#_ftn34" id="_ftnref34">[34]</a> begehren, in welchen sye sich ganz vertrawen können; mit Florentz, wan ihro May[estät]es verlangen, erbiete ich mich die negotiation daselbst zuefüehren. Vnd mit der Crohn Spanien diessertwegen in vertrawen zu communiciren, wissen ihre kay[serliche] May[estät] selbsten am besten, wie ein solches anzuestellen auff allem falle erbiete ich mich vnterthänigist auch dorten einen getreüen vnterhandleren daheselbsten zu geben, allein ist es die höchste zeit, vnd muß man darinnen</p>



<p>im geringsten nichts versaumen; ich bitte diese allein ihro kay[serliche] May[estät]vnter 4 augen vorzuelesen, wieder zu sich zu nehmen, dero g[nä]d[ig]sten befehl darüber mir zue ertheillen, vnd demnechst dieses schönes schreiben zu verbrennen, mir aber nicht in vngnaden zu nehmen, daß so vermessen bin, solche sachen zue auanciren,</p>



<p>zelus relligionis, pro Caesare et patria,<a href="#_ftn35" id="_ftnref35">[35]</a> seindt die einzige motiven, als demen ich mich gäntzlich sacrificire, stehen diese propositiones<a href="#_ftn36" id="_ftnref36">[36]</a> an, so bitte recht vertraulich mir dor schleünigisten gn[ädig]d[ig]sten befehl darüber zuekhommen zuelassen, vnd sich meiner, obwohlen vnvermögender, doch gewiß getreüester vnd eifferichister persohn zuebedienen; sonsten aber dieses ganzes negotium<a href="#_ftn37" id="_ftnref37">[37]</a> auffs höchste zue secretiren<a href="#_ftn38" id="_ftnref38">[38]</a> vnd völlig zue vertuschen, vnd alsdan andere anstallten, alsbiß dato, zur vigorosen<a href="#_ftn39" id="_ftnref39">[39]</a> campagne vnd gegenwehr zuemachen. Womit schliesse […]</p>



<p>Düsseldorff den 27ten feb[uar] 1694“</p>



<hr class="wp-block-separator has-alpha-channel-opacity" />



<p><a href="#_ftnref1" id="_ftn1">[1]</a> Die sogenannten Reunionskriege (der Devolutionskrieg 1667/68 gegen Spanien, der Holländische Krieg 1672—1679 gegen die Niederlande, der Reunionskrieg von 1683—1684 vorwiegend gegen Spanien und der Pfälzische Erbfolgekrieg oder Neunjährige Krieg 1688 bis 1697) wurden seitens Frankreichs unter König Ludwig XIV. damit begründet, dass Gebiete, die angeblich mit französischen Territorien historisch verbunden waren, mit diesen „wiedervereinigt“ werden sollten. Siehe auch <a href="https://kaiserin.hypotheses.org/1825#more-1825">https://kaiserin.hypotheses.org/1825#more-1825</a></p>



<p><a href="#_ftnref2" id="_ftn2">[2]</a> Kurfürst Johann Wilhelm von Pfalz-Neuburg an Kaiserin Eleonore Magdalena, Düsseldorf am 01.07.1693; Bayerisches Staatsarchiv München, Geheimes Hausarchiv, Korrespondenzakten 1147, 55r—60v.</p>



<p><a href="#_ftnref3" id="_ftn3">[3]</a> Kaiserin Eleonore Magdalena an Kurfürst Johann Wilhelm von Pfalz-Neuburg, Wien am 24.04.1694; Bayerisches Staatsarchiv München, Pfälzische Akten, Kasten Blau 44/6, fol. 140r—141v.&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;</p>



<p><a href="#_ftnref4" id="_ftn4">[4]</a> Kurfürst Johann Wilhelm von Pfalz-Neuburg an Kaiserin Eleonore Magdalena, Düsseldorf am 24.04.1695; Bayerisches Staatsarchiv München, Geheimes Hausarchiv, Korrespondenzakten 1147, 87r—88v.</p>



<p><a href="#_ftnref5" id="_ftn5">[5]</a> Kampmann, Christoph: Ein großes Bündnis der katholischen Dynastien 1688? Neue Perspektiven auf die Entstehung des Neunjährigen Krieges und der Glorious Revolution. <em>Historische Zeitschrift </em>294/1 (2012) S. 31–58.</p>



<p><a href="#_ftnref6" id="_ftn6">[6]</a> Markgraf Ludwig Wilhelm von Baden-Baden („Türkenlouis“), Reichsgeneralfeldmarschall des Heiligen Römischen Reichs.</p>



<p><a href="#_ftnref7" id="_ftn7">[7]</a> Zue observierung meiner weniger interesse: um meine wenig bedeutenden Interessen zu vertreten.</p>



<p><a href="#_ftnref8" id="_ftn8">[8]</a> Negotiation: Verhandlung(en).</p>



<p><a href="#_ftnref9" id="_ftn9">[9]</a> Fondo: Grund, Begründung, Grundlage.</p>



<p><a href="#_ftnref10" id="_ftn10">[10]</a> Wilhelm III. von Oranien, Statthalter der VEreinigten Niederlande und seit 1688 gleichzeitig gemeinsam mit seiner Frau, Königin Maria II., König von England, Schottland und Irland.</p>



<p><a href="#_ftnref11" id="_ftn11">[11]</a> Praeparatoria: Vorbereitungen (für den diesjährigen Feldzug gegen Frankreich).</p>



<p><a href="#_ftnref12" id="_ftn12">[12]</a> Sacrifizieren: opfern.</p>



<p><a href="#_ftnref13" id="_ftn13">[13]</a> Advantageusisch: vorteilhaft.</p>



<p><a href="#_ftnref14" id="_ftn14">[14]</a> Jakob II. (James II), seit 1685 König von England, Schottland und Irland, 1688 in der Glorious Revolution abgesetzt und in der Folge im französischen Exil.</p>



<p><a href="#_ftnref15" id="_ftn15">[15]</a> Cosimo III. von Medici, Groherzog der Toskana (Kurfürst Johann Wilhelms Schwiegervater).</p>



<p><a href="#_ftnref16" id="_ftn16">[16]</a> Proposition: Vorschlag.</p>



<p><a href="#_ftnref17" id="_ftn17">[17]</a> Ex se: „aus sich“, nur im eigenen Namen.</p>



<p><a href="#_ftnref18" id="_ftn18">[18]</a> Sine ulla mentione von der bayrischen succession: ohne jede Erwähnung der bayerischen Erbansprüche (auf Spanien).</p>



<p><a href="#_ftnref19" id="_ftn19">[19]</a> In re ipsa: in der Sache selbst, tatsächlich.</p>



<p><a href="#_ftnref20" id="_ftn20">[20]</a> Hungahrn: Ungarn.</p>



<p><a href="#_ftnref21" id="_ftn21">[21]</a> dependieren: abhängen (gemeint ist das zur Stadt Belgrad gehörige Umland).</p>



<p><a href="#_ftnref22" id="_ftn22">[22]</a> Difficulteten: Schwierigkeiten.</p>



<p><a href="#_ftnref23" id="_ftn23">[23]</a> Abandonieren: verlassen, im Stich lassen.</p>



<p><a href="#_ftnref24" id="_ftn24">[24]</a> Aus der Positur setzen: aus dem Gleichgewicht bringen, stürzen.</p>



<p><a href="#_ftnref25" id="_ftn25">[25]</a> lache: lasch.</p>



<p><a href="#_ftnref26" id="_ftn26">[26]</a> Frangenti fidem, fides frangatur eidem: Wer nicht Wort hält, dem braucht man auch nicht Wort zu halten.</p>



<p><a href="#_ftnref27" id="_ftn27">[27]</a> Est planè de summa prudentia Caesaris zu prospiciren: Es ist offensichtlich höchste Vorsicht des Kaisers nötig.</p>



<p><a href="#_ftnref28" id="_ftn28">[28]</a> Postponieren: hintansetzen, benachteiligen.</p>



<p><a href="#_ftnref29" id="_ftn29">[29]</a> In specie: speziell.</p>



<p><a href="#_ftnref30" id="_ftn30">[30]</a> Verwilligen: bewilligen.</p>



<p><a href="#_ftnref31" id="_ftn31">[31]</a> Allijerte: Alliierte.</p>



<p><a href="#_ftnref32" id="_ftn32">[32]</a> gemellt: gemeldet, berichtet.</p>



<p><a href="#_ftnref33" id="_ftn33">[33]</a> Wohl stehen: gefallen, für gut halten.</p>



<p><a href="#_ftnref34" id="_ftn34">[34]</a> Nuntius: päpstlicher Gesandter.</p>



<p><a href="#_ftnref35" id="_ftn35">[35]</a> Zelus religionis, pro Caesare et patria: Eifer für die Religion, den Kaiser und das Vaterland.</p>



<p><a href="#_ftnref36" id="_ftn36">[36]</a> Propositiones: Vorschläge.</p>



<p><a href="#_ftnref37" id="_ftn37">[37]</a> Negotium: Verhandlung, Geschäft.</p>



<p><a href="#_ftnref38" id="_ftn38">[38]</a> Secretieren: geheimhalten.</p>



<p><a href="#_ftnref39" id="_ftn39">[39]</a> Vigoros: kräftig, entschlossen.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://kaiserin.hypotheses.org/2009/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Kochen mit der Kaiserin – ein gastrosophischer Ausflug</title>
		<link>https://kaiserin.hypotheses.org/1930</link>
					<comments>https://kaiserin.hypotheses.org/1930#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Anna Spitzbart]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 23 Jan 2023 14:53:11 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Korrespondenz]]></category>
		<category><![CDATA[Eleonore Magdalena]]></category>
		<category><![CDATA[Essen]]></category>
		<category><![CDATA[Gastrosophie]]></category>
		<category><![CDATA[Rezepte]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://kaiserin.hypotheses.org/?p=1930</guid>

					<description><![CDATA[Sieben Seiten Papier, in dicht gedrängter Schrift voll beschrieben, schickte die Kaiserin Eleonora Magdalena am 2. Mai 1699 an ihren Bruder Johann Wilhelm. Mitten drinnen, eingereiht zwischen Politik und Wetter, befindet sich eine eindringliche und ungewöhnliche Bitte: Die Kaiserin hätte nämlich gerne ein Pumpernickel. „dero Liebden wollen wider ein pumpernikel schiken“[1], schreibt sie und bedankt sich zugleich für all die Leckereien, die sie zuletzt in einer Sendung des Bruders erreicht hatten: Fleisch, Zunge und Fisch waren in der Sendung reichlich enthalten &#8211; „mir zehren &#8230; <a href="https://kaiserin.hypotheses.org/1930" class="more-link"><span class="screen-reader-text">Kochen mit der Kaiserin – ein gastrosophischer Ausflug</span> weiterlesen <span class="meta-nav">&#8594;</span></a>]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[


<p>Sieben Seiten Papier, in dicht gedrängter Schrift voll beschrieben, schickte die Kaiserin Eleonora Magdalena am 2. Mai 1699 an ihren Bruder Johann Wilhelm. Mitten drinnen, eingereiht zwischen Politik und Wetter, befindet sich eine eindringliche und ungewöhnliche Bitte: Die Kaiserin hätte nämlich gerne ein Pumpernickel. „dero Liebden wollen wider ein pumpernikel schiken“<a href="#_ftn1" name="_ftnref1">[1]</a>, schreibt sie und bedankt sich zugleich für all die Leckereien, die sie zuletzt in einer Sendung des Bruders erreicht hatten: Fleisch, Zunge und Fisch waren in der Sendung reichlich enthalten &#8211; „mir zehren noch als daruon“. Genauso rege wie der Briefwechsel zwischen Bruder und Schwester waren auch die regelmäßigen Lebensmittelsendungen. In ihren Briefen erwähnt die Kaiserin Sendungen von Wein, Bier, Fleisch, Käse, Schokolade und Südfrüchten und entpuppt sich als wahre Feinschmeckerin.<span id="more-1930"></span></p>
<p>Im Austausch für das großzügige Essenspaket schickte die Kaiserin ein von ihrem Bruder zuvor erbetenes Rezept für Apfel- oder Birnenschnitten.</p>
<p><img decoding="async" loading="lazy" class="alignnone  wp-image-1949" src="https://kaiserin.hypotheses.org/files/2023/01/Illustriert-Fruechte-Allgemein-Rezeptkarte-1-e1674467694186-300x225.png" alt="" width="499" height="374" srcset="https://kaiserin.hypotheses.org/files/2023/01/Illustriert-Fruechte-Allgemein-Rezeptkarte-1-e1674467694186-300x225.png 300w, https://kaiserin.hypotheses.org/files/2023/01/Illustriert-Fruechte-Allgemein-Rezeptkarte-1-e1674467694186-500x375.png 500w, https://kaiserin.hypotheses.org/files/2023/01/Illustriert-Fruechte-Allgemein-Rezeptkarte-1-e1674467694186-768x576.png 768w, https://kaiserin.hypotheses.org/files/2023/01/Illustriert-Fruechte-Allgemein-Rezeptkarte-1-e1674467694186.png 1240w" sizes="(max-width: 499px) 100vw, 499px" /></p>



<p>Wer die Apfelschnitten (oder auch Birnenschnitten) nach kaiserlichem Rezept in moderner Version nachkochen möchte, der findet das vereinfachte Rezept am Ende des Blogbeitrages!</p>
<p>Was heute als simples Rezept anmutet, beinhaltete für das späte 17. Jahrhundert überaus begehrte und teure Zutaten, nämlich Zucker und Zitrusfrüchte. Zitrusfrüchte galten als Statussymbol der europäischen Fürstenhöfe – der Import war teuer, die Kultivierung an den Höfen nur in beheizten Orangerien möglich. Als Geschenke waren Zitrusfrüchte beliebt, auch die Kaiserin schickte immer wieder „limoni“ an ihre Familie.<a href="#_ftn1" name="_ftnref1">[1]</a> Der Transport gestaltete sich nicht immer ganz einfach: Im Juni 1687 fürchtete sie, dass die Früchte am Weg vertrocknen könnten aufgrund des heißen Wetters<a href="#_ftn2" name="_ftnref2">[2]</a>, nachdem die vorherige Sendung „verfroren“ wurde. Es waren auch keine „ordinari limoni“ – also Zitronen &#8211; die sie verschickte, sondern „portugesische limoni“, also Orangen. Ab dem 15. Jahrhundert wurden Orangen insbesondere über Portugal importiert und erhielten daher diesen Namen.</p>
<p style="text-align: center"><img decoding="async" loading="lazy" class="wp-image-1917 alignleft" src="https://kaiserin.hypotheses.org/files/2023/01/Bartolomeo_bimbi_melagoli_cedri_e_limoni_1715_01-scaled-e1674464154602-300x201.jpg" alt="" width="487" height="326" srcset="https://kaiserin.hypotheses.org/files/2023/01/Bartolomeo_bimbi_melagoli_cedri_e_limoni_1715_01-scaled-e1674464154602-300x201.jpg 300w, https://kaiserin.hypotheses.org/files/2023/01/Bartolomeo_bimbi_melagoli_cedri_e_limoni_1715_01-scaled-e1674464154602-500x334.jpg 500w, https://kaiserin.hypotheses.org/files/2023/01/Bartolomeo_bimbi_melagoli_cedri_e_limoni_1715_01-scaled-e1674464154602-768x513.jpg 768w, https://kaiserin.hypotheses.org/files/2023/01/Bartolomeo_bimbi_melagoli_cedri_e_limoni_1715_01-scaled-e1674464154602-1536x1027.jpg 1536w, https://kaiserin.hypotheses.org/files/2023/01/Bartolomeo_bimbi_melagoli_cedri_e_limoni_1715_01-scaled-e1674464154602-2048x1369.jpg 2048w" sizes="(max-width: 487px) 100vw, 487px" /><em>Abbildung 1: Auschnitt aus Bartolomeo Bimbi, Melagoli, Cedri e Limoni, </em>1715 (via wikimedia commons).</p>
<p>Das Rezept der Apfel- oder Birnenschnitten versah die Kaiserin mit dem Wunsch, „das es dero Liebden woll schmeken vndt bekommen möge“ und bedankte sich zugleich für die zu erwartenden Sendungen: „Due mich auch schönsten bedanken, das dero Liebden mihr wollen wider mit schunken, fleisch vnd käß regaliren“<a href="#_ftn3" name="_ftnref3">[3]</a>.</p>
<p>Genauso wie die Pumpernickel erfreuten sich auch Käsesendungen großer Beliebtheit am kaiserlichen Hof. Die Kaiserin bat gegenüber ihrem Bruder sogar um Entschuldigung für die „bettelley vmb ein tex käß, holantschen kes“<a href="#_ftn4" name="_ftnref4">[4]</a>. Vom holländischen Käse, so schreibt die Kaiserin, schwärme sogar der Kaiser, dass er „in höchster perfection“<a href="#_ftn5" name="_ftnref5">[5]</a> sei.</p>
<p>Auch „ciocolata“ schickte Johann Wilhelm an den Kaiserhof. Diese begeisterte den Kaiser jedoch nicht so sehr wie der Käse. Er ließ über Eleonora ausrichten, dass sie „zwar gahr guet vnd dun sich ihr Mayestät gegen dero Liebden schönsten bedanken, allein seindt sie schon dern gewohndt, so mihr dahir machen laßen, also wollen sie darbey verbleiben.“<a href="#_ftn6" name="_ftnref6">[6]</a> Spuren von Schokolade lassen sich zudem in den Hofzahlamtsbüchern aus der Zeit Eleonoras in den Jahren 1692 und 1693 finden, wo beispielsweise der Obersthofmeisterin Maria Theresia von Puchheim „Ciocolata“ bezahlt wurde und auch den „Closterfrauen in der Neustatt“ Schokolade geschickt wurde, da sie als stärkendes und belebendes Getränk besonders in der Fastenzeit sehr beliebt war.<a href="#_ftn7" name="_ftnref7">[7]</a> In der Frühen Neuzeit wurde Schokolade als Heißgetränk vor allem morgens getrunken, vermengt mit verschiedensten Gewürzen und wahlweise Zucker aber auch Maismehl.<a href="#_ftn8" name="_ftnref8">[8]</a> Importiert wurden die Kakaobohnen aus den spanischen Kolonien. Durch die dynastischen Beziehungen zu Spanien waren die Importbedingungen günstig und Wien etablierte sich schnell als „Schokoladenstadt“.<a href="#_ftn9" name="_ftnref9">[9]</a></p>
<p>Während frühmorgens noch heiße Schokolade getrunken wurde, ging man tagsüber zu Bier und Wein über. Das Bier „von landtobder Ens, welchs ich frisch haben kann“<a href="#_ftn10" name="_ftnref10">[10]</a> schmeckte der Kaiserin besonders, da es innerhalb eines Tages direkt geliefert wurde und keine Gefahr lief, zu verderben. Mit Wein ließ sie sich hingegen gerne durch ihren Bruder versorgen:</p>
<p>„ Zwar den wein hab noch nit von gedrunken, schpar in, bis mihr auf Wien kommen, weil nach aber vom vohrigen hie versehn bin, weis aber wohl, das er perfect sein wirt. Das bir ist noch gar guett ankommen, vndt die kes kan ich nit genuechsammb loben.“<a href="#_ftn11" name="_ftnref11">[11]</a></p>
<p>Nur selten verschmähte die Kaiserin kulinarische Leckerbissen, einmal jedoch äußerte sie ihre Abneigung sehr deutlich. Als Kaiserinwitwe Eleonora Gonzaga von Mantua-Nevers<a href="#_ftn12" name="_ftnref12">[12]</a> Rodenfelder Käse mit in Öl eingelegten Trüffeln isst, bemerkt sie dazu nur: „Bin fro, das nit mit mues eßen“<a href="#_ftn13" name="_ftnref13">[13]</a>.</p>
<p>Da lohnt es sich doch, auf bewährte Leckerbissen zurückzukommen. Das Rezept der Kaiserin für Obstschnitten in vereinfachter Form ist schnell zubereitet und heute noch immer so köstlich wie vor 324 Jahren! Viel Spaß beim Nachkochen!</p>
<p><img decoding="async" loading="lazy" class="alignnone  wp-image-1939" src="https://kaiserin.hypotheses.org/files/2023/01/Illustriert-Fruechte-Allgemein-Rezeptkarte-213x300.png" alt="" width="498" height="702" srcset="https://kaiserin.hypotheses.org/files/2023/01/Illustriert-Fruechte-Allgemein-Rezeptkarte-213x300.png 213w, https://kaiserin.hypotheses.org/files/2023/01/Illustriert-Fruechte-Allgemein-Rezeptkarte-355x500.png 355w, https://kaiserin.hypotheses.org/files/2023/01/Illustriert-Fruechte-Allgemein-Rezeptkarte-768x1083.png 768w, https://kaiserin.hypotheses.org/files/2023/01/Illustriert-Fruechte-Allgemein-Rezeptkarte-1090x1536.png 1090w, https://kaiserin.hypotheses.org/files/2023/01/Illustriert-Fruechte-Allgemein-Rezeptkarte.png 1240w" sizes="(max-width: 498px) 100vw, 498px" /></p>
<p><a href="#_ftnref1" name="_ftn1"><img decoding="async" loading="lazy" class="alignnone  wp-image-1960" src="https://kaiserin.hypotheses.org/files/2023/01/5-213x300.png" alt="" width="497" height="701" srcset="https://kaiserin.hypotheses.org/files/2023/01/5-213x300.png 213w, https://kaiserin.hypotheses.org/files/2023/01/5-355x500.png 355w, https://kaiserin.hypotheses.org/files/2023/01/5-768x1083.png 768w, https://kaiserin.hypotheses.org/files/2023/01/5-1090x1536.png 1090w, https://kaiserin.hypotheses.org/files/2023/01/5.png 1240w" sizes="(max-width: 497px) 100vw, 497px" /></a></p>
<p><a href="#_ftnref1" name="_ftn1">[1]</a> Bayerisches Hauptstaatsarchiv München, Kurpfalz, Kasten blau 44 Nr. 6, fol. 245 23r, Johann Wilhelm von Pfalz-Neuburg an Eleonora Magdalena, eigenhändig, 02.05.1699. </p>
<p><a href="#_ftnref1" name="_ftn1">[1]</a> Über ihren Bruder war die Kaiserin sogar mit einem wahren Zitrusfrüchte-Liebhaber verwandt: Die Gattin Johann Wilhelms, ihres Bruders, war Anna Maria Luisa de Medici, die Tochter des Cosimo III. de Medici. Als begeisterter Botaniker ließ sich dieser sogar Gemälde seiner Zitrusfrüchte vom florentinischen Maler Bartolomeo Bimbi anfertigen.</p>
<p><a href="#_ftnref2" name="_ftn2">[2]</a> Bayerisches Hauptstaatsarchiv München, Kurpfalz, Kasten blau 45 Nr. 15, fol. 3r, Eleonora Magdalena an Johann Wilhelm von Pfalz-Neuburg, eigenhändig, 20.06.1687.</p>
<p><a href="#_ftnref3" name="_ftn3">[3]</a> Bayerisches Hauptstaatsarchiv München, Kurpfalz, Kasten blau 44 Nr. 11, fol. 15r, Eleonora Magdalena an Johann Wilhelm von Pfalz-Neuburg, eigenhändig, 08.02.1713.</p>
<p><a href="#_ftnref4" name="_ftn4">[4]</a> Bayerisches Hauptstaatsarchiv München, Kurpfalz, Kasten blau 44 Nr. 6, fol. 255 33r, Eleonora Magdalena an Johann Wilhelm von Pfalz-Neuburg, eigenhändig, 13.05.1699. Es könnte sich dabei um Texelse Schapenkaas handeln, einen niederländischen Schafkäse, der besonders für seinen delikaten Geschmack geschätzt wurde und bereits im 16. Jahrhundert beliebt war.</p>
<p><a href="#_ftnref5" name="_ftn5">[5]</a> Bayerisches Hauptstaatsarchiv München, Kurpfalz, Kasten blau 44 Nr. 6, fol. 264 54r, Eleonora Magdalena an Johann Wilhelm von Pfalz-Neuburg, eigenhändig, 03.06.1699.</p>
<p><a href="#_ftnref6" name="_ftn6">[6]</a> Bayerisches Hauptstaatsarchiv München, Kurpfalz, Kasten blau 44 Nr. 6, fol. 264 54r, Eleonora Magdalena an Johann Wilhelm von Pfalz-Neuburg, eigenhändig, 03.06.1699.</p>
<p><a href="#_ftnref7" name="_ftn7">[7]</a> Österreichisches Staatsarchiv, Finanz- und Hofkammerarchiv, Hofzahlamtsbücher 1542 &#8211; 1714, Kaiserin Eleonore Maria Theresia (1692-1758), Nr.  253, Seite 6, Nr. 28 sowie Seite 70, Eintrag Nr. 50.</p>
<p><a href="#_ftnref8" name="_ftn8">[8]</a> Roland Graf, Adeliger Luxus und städtische Armut: eine soziokulturelle Studie zur Geschichte der Schokolade in Mitteleuropa vom 16. bis zum 18. Jahrhundert, Wien 2006, 58ff.</p>
<p><a href="#_ftnref9" name="_ftn9">[9]</a> Graf geht davon aus, dass sich Kakao bereits früh im 17. Jahrhundert in Wien etablierte. In Eleonora Magdalenas Zeit als Kaiserin war Schokolade schon ein bekanntes Prestigeprodukt des Adels und Klerus. Vgl. Graf, Adeliger Luxus, 67.</p>
<p><a href="#_ftnref10" name="_ftn10">[10]</a> Bayerisches Hauptstaatsarchiv München, Kurpfalz, Kasten blau 45 Nr. 8, fol. 241v, Eleonora Magdalena an Johann Wilhelm von Pfalz-Neuburg, eigenhändig, 01.05.1681.</p>
<p><a href="#_ftnref11" name="_ftn11">[11]</a> Bayerisches Hauptstaatsarchiv München, Kurpfalz, Kasten blau 45 Nr. 8, fol. 275v, Eleonora Magdalena an Johann Wilhelm von Pfalz-Neuburg, eigenhändig, o.D.</p>
<p><a href="#_ftnref12" name="_ftn12">[12]</a> Eleonora Magdalena Gonzaga von Mantua-Nevers war die dritte Gattin Ferdinands des III. und damit Stiefmutter Kaiser Leopolds I. Ihre Tochter Maria Anna Josepha, Leopolds Halbschwester, wurde mit Johann Wilhelm von Pfalz-Neuburg verheiratet.</p>
<p><a href="#_ftnref13" name="_ftn13">[13]</a> Bayerisches Hauptstaatsarchiv München, Kurpfalz, Kasten blau 45 Nr. 8, fol. 31v, Eleonora Magdalena an Johann Wilhelm von Pfalz-Neuburg, eigenhändig, 18.02.1677.</p>



<div class="wp-block-columns is-layout-flex wp-container-8">
<div class="wp-block-column is-layout-flow" style="flex-basis: 100%">
<div class="wp-block-columns is-layout-flex wp-container-6">
<div class="wp-block-column is-layout-flow" style="flex-basis: 100%">
<div class="wp-block-group is-layout-flow"><div class="wp-block-group__inner-container">
<div class="wp-block-columns is-layout-flex wp-container-3">
<div class="wp-block-column is-layout-flow" style="flex-basis: 100%"> </div>
</div>
</div></div>
</div>
</div>
</div>
</div>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://kaiserin.hypotheses.org/1930/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>1176 Briefe</title>
		<link>https://kaiserin.hypotheses.org/1890</link>
					<comments>https://kaiserin.hypotheses.org/1890#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Katrin Keller]]></dc:creator>
		<pubDate>Tue, 06 Dec 2022 13:55:39 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Non classé]]></category>
		<category><![CDATA[Korrespondenz]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://kaiserin.hypotheses.org/?p=1890</guid>

					<description><![CDATA[… sind transkribiert! Damit haben wir ein erstes Etappenziel unseres Projektes erreicht und einen Grund zum Feiern. Alle eigenhändigen Briefe von Kaiserin Eleonora Magdalena (und einige wenige Briefe von Schreiberhand, die sie nur unterzeichnete) liegen nun transkribiert vor. Abkürzungen haben wir aufgelöst und die Editionsrichtlinien hinsichtlich der Textgestaltung umgesetzt. In einem nächsten Schritt gilt es nun, die Transkriptionen noch weiter zu vereinheitlichen. Zunächst aber überarbeiten wir die Metadaten aller Briefe, um den nächsten großen Arbeitsschritt vorzubereiten, den Transfer (via Oxygen) aus TRANSKRIBUS in XML-Dateien. &#8230; <a href="https://kaiserin.hypotheses.org/1890" class="more-link"><span class="screen-reader-text">1176 Briefe</span> weiterlesen <span class="meta-nav">&#8594;</span></a>]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p>… sind transkribiert! Damit haben wir ein erstes Etappenziel unseres Projektes erreicht und einen Grund zum Feiern.</p>



<p><span id="more-1890"></span></p>



<p>Alle eigenhändigen Briefe von Kaiserin Eleonora Magdalena (und einige wenige Briefe von Schreiberhand, die sie nur unterzeichnete) liegen nun transkribiert vor. Abkürzungen haben wir aufgelöst und die Editionsrichtlinien hinsichtlich der Textgestaltung umgesetzt. In einem nächsten Schritt gilt es nun, die Transkriptionen noch weiter zu vereinheitlichen. Zunächst aber überarbeiten wir die Metadaten aller Briefe, um den nächsten großen Arbeitsschritt vorzubereiten, den Transfer (via Oxygen) aus TRANSKRIBUS in XML-Dateien.</p>



<p>Im Laufe der Arbeit in den letzten 14 Monaten haben wir dabei einiges über Vor- und Nachteile von TRANSKRIBUS gelernt. Ganz zweifellos ist das für die Handschrift Eleonoras trainierte Modell in TRANSKRIBUS über die Monate immer besser geworden – bis zu einem gewissen Punkt, den wir im Frühjahr dieses Jahres erreicht hatten. Dann ließen sich kaum noch Fortschritte feststellen, trotz wachsender Seitenzahlen, was vermutlich damit zu erklären ist, dass sich die Handschrift der Kaiserin über 40 Jahre hin verändert – und das scheint das Modell schließlich eher verunsichert als bereichert zu haben. Betonen müssen wir freilich dabei, dass es die Kaiserin dem Programm auch wirklich nicht leicht gemacht hat, denn ihre Handschrift ist oft sehr flüchtig und im Laufe der Jahre ihrer Korrespondenz fehlen immer häufiger Buchstaben in den Worten – ein für Historikerinnen gut zu bewältigendes Manko; die KI aber hat damit ziemlich zu kämpfen.</p>



<p>Zu kämpfen hatten dagegen wir mit Unsicherheiten in den Suchfunktionen, die TRANSKRIBUS der Userin bietet. Die niedrige und kaum einzuschätzende Trefferquote erschwert eine rückwirkende, vertiefende bzw. vereinheitlichende Bearbeitung von Einzelfragen und Einzelbriefen. Dieser Schritt wird für uns nun am Beginn der weiteren Bearbeitung der Briefe mit TEI stehen.</p>



<p>Insgesamt hat die Anwendung von TRANSKRIBUS den ersten Schritt des Projektes insofern vereinfacht, als eben nicht jedes Wort, jeder Buchstabe der etwa 3.000 Seiten händisch eingegeben werden musste. Vielmehr glich der Arbeitsprozess eher einer doppelten Kollationierung, bei der die erste sehr aufwändig, die zweite der übliche Abgleich war. Dabei hat die zeilengetreue Bild-Text-Anzeige, die TRANSKRIBUS bietet, wirklich sehr geholfen! Allerdings bedeutete die erforderliche Vorprozessierung der Bilder, die Voraussetzung für eine einigermaßen sichere Zeilenerkennung und damit sinnvolle Lesbarkeit fast aller Einzelbilder war, wiederum einen erheblichen zusätzlichen Zeitaufwand.</p>



<p>Aber genug von den Mühen der Ebene – die Briefe und ihre Inhalte haben uns schon beim Transkribieren für manches entschädigt. Wir haben dabei schon Vieles beobachten können, das ein neues Licht auf „unsere“ Kaiserin, aber auch generell auf korrespondierende Frauen wirft. So etwa, dass eine regierende Kaiserin insofern sehr moderne Lebensrhythmen hatte, als sie permanent im Zeitdruck war. Allerdings waren die (vielfältigen) Gründe dafür zweifellos andere als heute: Gottesdienstbesuche, Opernproben, Jagdausflüge, Audienzen, das gemeinsame Speisen mit dem Kaiser, Besuche anderer Familienmitglieder waren es, die für Zeitdruck beim Schreiben sorgten. Manch langer Brief entstand über mehrere Tage, und manch kurzer Brief blieb ein weitgehendes Rätsel für TRANSKRIBUS, weil Eleonora Magdalena in Richtung einer Kurzschrift tendierte.</p>



<p>Beobachten konnten wir aber auch die Entfaltung und Perpetuierung eines Korrespondenznetzwerkes der Kaiserin, denn in den Briefen an Vater und Bruder erwähnt sie auch zahlreiche andere Briefe – manche davon tauchen auch als Beilagen in der Korrespondenz auf – sowie Gespräche und Nachrichten, die mündlich von Kurieren, Diplomaten, Geistlichen usw. überbracht und übermittelt wurden.</p>



<p>Unter den vielfältigen Themen und Handlungsfeldern, die in den Briefen erörtert werden, und von denen wir bereits einige hier im Blog vorgestellt haben, war für uns das reichspolitische Agieren von Kaiserin Eleonora Magdalena besonders faszinierend. Aktiv geworden ist sie dabei nicht nur für ihre Brüder, von denen ja mehrere als Bischöfe (und unter aktiver Beteiligung der Kaiserin) Reichsfürsten wurden. Sehr gut lässt sich auch ihre Funktion als Vermittlerin, manchmal auch Mediatorin, zwischen Kaiser Leopold I. und später ihren Söhnen und ihrem Bruder Johann Wilhelm als Kurfürsten von der Pfalz erkennen – hinsichtlich territorialer Ansprüche ebenso wie in Bezug auf Truppenrekrutierungen und Unterstützung im Kurfürstenrat. Ausführliche Erörterungen zwischen Eleonora Magdalena und Johann Wilhelm lassen aber auch Überlegungen und Strategien im Kontext fürstlicher Heiratsverhandlungen sehr deutlich werden, denn die Eheschließungen von Joseph I. wie Karl VI. sind ein großes Thema im Briefwechsel der beiden.</p>



<p>Die thematische Liste ließe sich beliebig verlängern, nicht zuletzt um Beispiele dafür, dass und vor allem auch wie die Kaiserin Meinungen vortrug und Position in politischen wie zeremoniellen Fragen bezog. Wir werden weiterhin im Blog solche Beispiele publizieren. Vor allem aber dürfen wir jetzt schon sagen:</p>



<p>Die Publikation der ersten Briefjahrgänge wird eine spannende Lektüre bieten. Wir hoffen, im nächsten Jahr um diese Zeit so weit zu sein. Wir werden alle geneigten Leser*innen auf dem Laufenden halten!</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://kaiserin.hypotheses.org/1890/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Opium, Edelsteinpulver, Kräuter oder doch lieber „niks“? Einblicke in den Medizinschrank einer Kaiserin</title>
		<link>https://kaiserin.hypotheses.org/1855</link>
					<comments>https://kaiserin.hypotheses.org/1855#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Ines Peper]]></dc:creator>
		<pubDate>Thu, 03 Nov 2022 12:28:12 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Gesundheit und Krankheit]]></category>
		<category><![CDATA[Eleonore Magdalena]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://kaiserin.hypotheses.org/?p=1855</guid>

					<description><![CDATA[Wie bereits in einem früheren Blogbeitrag zum Thema Medizin https://kaiserin.hypotheses.org/1710  beschrieben, stand Kaiserin Eleonora Magdalena dem oft exzessiven Gebrauch medizinischer Anwendungen in der zeitgenössischen Krankenpflege kritisch gegenüber. Allem voran galt dies für den Aderlass, aber auch in vielen anderen Fällen betonte sie, man habe „niks als“ ein jeweils ganz bestimmtes Mittel gegeben. Als sie im Februar 1688 ihren Vater, der wegen einer Erkältung um sie besorgt war, beruhigen wollte, fasste sie ihre eigenen therapeutischen Gewohnheiten sogar so zusammen: „Mein cattar ist schon vergangen mit &#8230; <a href="https://kaiserin.hypotheses.org/1855" class="more-link"><span class="screen-reader-text">Opium, Edelsteinpulver, Kräuter oder doch lieber „niks“? Einblicke in den Medizinschrank einer Kaiserin</span> weiterlesen <span class="meta-nav">&#8594;</span></a>]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p>Wie bereits in einem früheren Blogbeitrag zum Thema Medizin <a href="https://kaiserin.hypotheses.org/1710">https://kaiserin.hypotheses.org/1710</a>  beschrieben, stand Kaiserin Eleonora Magdalena dem oft exzessiven Gebrauch medizinischer Anwendungen in der zeitgenössischen Krankenpflege kritisch gegenüber. Allem voran galt dies für den Aderlass, aber auch in vielen anderen Fällen betonte sie, man habe „niks als“ ein jeweils ganz bestimmtes Mittel gegeben. Als sie im Februar 1688 ihren Vater, der wegen einer Erkältung um sie besorgt war, beruhigen wollte, fasste sie ihre eigenen therapeutischen Gewohnheiten sogar so zusammen: „Mein cattar ist schon vergangen mit meiner ordinari medicini [meiner gewöhnlichen Medizin], die heist niks.“<a href="#_ftn1" name="_ftnref1">[1]</a><span id="more-1855"></span></p>
<p>Sie „gebrauchte“ Bäder (als medizinische Anwendung) und vertraute, ganz im Einklang mit der zeitgenössischen Humoralmedizin<a href="#_ftn2" name="_ftnref2">[2]</a>, auf die gesundheitlichen Vorteile fester Lebensgewohnheiten und einer maßvollen Ernährung. Diesbezüglich riet sie auch ihrem Bruder: „Wie ich in sorgen bin wegen dero Liebden wohlstantt, kan ich nit sagen. Ich glaub halt kreftig, was ich hir alleweil gesacht, nit so offt eßen vnd drinken auser mitag vnd nachts, das wirt das einzige mittel sein, dan ich habs in mihr erfahren. So lang ich in der fruh vnd nahmitag fleisch geßen vnd gedrunken, ist mihr nit guet gewest als wie iezt, das nuhr in der fruh supen eßen due vnd nahmitag niks.“<a href="#_ftn3" name="_ftnref3">[3]</a></p>
<p>Als der zweieinhalbjährige Erzherzog Joseph sich von einem „doppelten Terzianfieber“ (einer bis ins 20. Jahrhundert in Europa verbreiteten Form von Malaria<a href="#_ftn4" name="_ftnref4">[4]</a>) erholte, legte sie großen Wert darauf, dass er trotz des zurückkehrenden Appetits nicht zu viel auf einmal aß, weil dies nach herrschender ärztlicher Meinung die Gefahr eines Rückfalls erhöhte: „Mit meinem Josephl ist es gott lob beßer, das fieber hatt ihn, gestren morgen wirt 8 dag, das erste mahl verlaßen. Am montag drauf das andere, iezt ist er noch matt vndt haben den grösten krieg mit dem eßen, dan er alleweil eßen will, welches sich so balt nach den fiebren nit duen last wegen der recitiu [Rezitive, also Rückfälle].“<a href="#_ftn5" name="_ftnref5">[5]</a> Im folgenden Brief berichtete sie, sie habe nun doch angeordnet, dass er nachmittags einen Imbiss erhielt, weil es ihm zu schwer fiel, das Abendessen zu erwarten.<a href="#_ftn6" name="_ftnref6">[6]</a></p>
<p>Neben diesen eher lebensstilorientierten Maßnahmen verfügte die Kaiserin aber auch über einen wohlgefüllten Medizinschrank. Dieser enthielt einerseits pflanzliche Heilmittel, wie etwa Fencheltee, Hirschkraut, Zitronensirup, Boragewasser (ein Auszug oder Tee aus Borretschkaut), Zichorienwurzel oder Weinstein.<a href="#_ftn7" name="_ftnref7">[7]</a> Andererseits finden sich auch eine Reihe von Heilmitteln aus offensichtlich raren, teils exotischen und jedenfalls sehr kostspieligen Substanzen. An erster Stelle ist hier das „edelgesteünpuluer“ (Edelsteinpulver) zu nennen, das etwa Erzherzog Joseph bei seinen Kinderkrankheiten erhielt.<a href="#_ftn8" name="_ftnref8">[8]</a> Aus ihrer Witwenzeit ist überliefert, dass sie auch außerhalb des Familienkreises Kranken ein „huile d‘or“ zukommen ließ, ein goldhaltiges Herzmittel, das sie selbst herstellte und mit dem sie schon unzählige Kranke geheilt habe.<a href="#_ftn9" name="_ftnref9">[9]</a></p>
<p>Wiederholt ließ die Kaiserin ihrem Vater und ihrem Bruder Johann Wilhelm eigens angefertigte Medikamente und deren Rezepte zukommen oder bedankte sich umgekehrt für deren medizinische Gaben. So schrieb sie etwa 1695 ihrem Bruder: „Bedanke mich zum schönsten vohr die überschikte tinctur, erwarte des recept wie auch das von der essentia regia<a href="#_ftn10" name="_ftnref10">[10]</a> vndt vegetabile Paracelsi<a href="#_ftn11" name="_ftnref11">[11]</a>, wahrvohr ich dero Liebden höchst obligirt sein werde [&#8230;] Die explication [Erklärung] wegen des balsam werd mit nechstem schiken.“ <a href="#_ftn12" name="_ftnref12">[12]</a> 1688 schickte sie ihrem Vater zusammen mit nicht näher erläuterten Zahnpflastern auch „nepentes oder epische pillen“, deren Bezeichnung nach einem in  Homers Odyssee erwähnten Arzneimittel „Nepenthes“ vermuten lässt, dass es sich um eine Opiumzubereitung handelte.<a href="#_ftn13" name="_ftnref13">[13]</a> Im gleichen Brief erwähnte sie die Sendung von „apobalsam“, womit wohl „Opabalsam“, das Harz des Breitblättrigen Steckenkrauts oder Oppoponax<a href="#_ftn14" name="_ftnref14">[14]</a> gemeint war, sowie eine weitere Tinktur, die allerdings sehr langwierig in der Herstellung sei:</p>
<p>„Was mihr ewer Durchlaucht g[nädig] befohlen wegen der nepentes oder epischen pillen, hab ich das recept schon bey vohriger post v[nterdehnigst] überschikt, wie auch die zant pflaster [Zahnpflaster] vnd noch zwey fleschel apobalsam. Wan ewer Durchlaucht mehr verlangen, werds gleich schiken, hab wehnig auf ein mahl geschikt, damit, wan man eins verliehrt, nit so vill verlohren geht. Von der tinctur, so sagt der Doctor Hertot, das er wider ein geschikt hab. Es geht halt gahr langsam her, mit dem machen, braucht vill zeit. Es ist aber noch ein caualier [Adeliger] hir, der kan eben dise tinctur so gutte oder beßer machen als der Doctor Hertot, hatts von eben dem gelernt, von dems der Hertot hatt gelernt. Dort will ich sehen, das ich auch etwas bekomb, vnterdeßen will auch den Hertot wider mehr machen laßen.“<a href="#_ftn15" name="_ftnref15"><sup>[15]</sup></a></p>
<p>Auch Medikamente waren immer im Hinblick auf das Temperament der kranken Person und die jeweils vorliegende Störung des Säftegleichgewichts zu wählen. So verbot es sich, das ohnehin hitzige Temperament Erzherzog Josephs durch erwärmende Mittel noch zu verstärken: Als sich ein Fieber nach anfänglicher Sorge, es könnte sich um die Pocken handeln, zum Glück als bloße Folge einer Überhitzung herausgestellt hatte, durfte man ihm deshalb nur Edelsteinpulver „mit einhorn“<a href="#_ftn16" name="_ftnref16">[16]</a> geben, keineswegs aber „starke bezuardica“ (Bezoardica<a href="#_ftn17" name="_ftnref17">[17]</a>), da er ohnedies schon zum Schwitzen neigte. Die Überhitzung hatte er sich auf Grund eben dieser Neigung zugezogen, als er mit seinen Hunden im Tierpark Hasen nachlief, denn: „Der bueb ist gahr hizig, vnd alles was er duet, duett er mit großem fewer. So hatt halt dis die gall in magen […] vnd das geblüt erhizt.“ <a href="#_ftn18" name="_ftnref18">[18]</a></p>
<p>Als ihrer Schwester Leopoldine Eleonore (1679—1693), von den Neuburger Ärzten die Diagnose „hektika fieber“ (Schwindsucht) gestellt wurde, widersprach die Kaiserin vehement und war überzeugt, das Fieber der Schwester sei nur durch die unangebrachte Gabe von „opo balsam und dergleichen hizigen Sachen“ verursacht worden; statt dessen hätte man ihr „gall absintii“ (vermutlich eine Kräuterzubereitung mit Beifuß, lat. Artemisia absinthii) und „krebsaugen mit weinstein“ geben sollen.<a href="#_ftn19" name="_ftnref19">[19]</a> Den kürzlich verwitweten Bruder Karl Philipp (1661–1742) wollte sie 1699 dagegen baldmöglichst wieder verheiratet sehen, da er sonst auf Grund seiner Melancholie an Schwindsucht erkranken könnte.<a href="#_ftn20" name="_ftnref20">[20]</a></p>
<p>Das wichtigste „Medikament“ der Kaiserin war allerdings das Gebet. Gebete um die Gesundheit der Briefpartner und anderer nahestehender Personen durchzogen ihre gesamte Korrespondenz und der Fürbitte von „Pater Marco“, dem im Ruf der Heiligkeit stehenden Marco d’Aviano, schrieb sie nahezu unbegrenzte Schutz- und Heilkräfte zu. Diese Fürbitte konnte sich auch zu einer tatsächlich medizinähnlichen Form verdinglichen, wenn den Kranken von Pater Marco gesegnetes Wasser oder Salz gegeben wurde.<a href="#_ftn21" name="_ftnref21">[21]</a></p>
<p>Wie diese erste Auswertung zumindest einiger aus einer Fülle relevanter Briefstellen zeigt, gibt die Korrespondenz Kaiserin Eleonora Magdalenas vielfältige Einblicke in die medizinischen Vorstellungen und Praktiken einer Kaiserin um 1700.</p>
<p><a href="#_ftnref1" name="_ftn1">[1]</a> Bayerisches Hauptstaatsarchiv München, Kurpfalz, Kasten blau 45 Nr. 15 3a, fol. 152r—v, Eleonore Magdalena an ihren Vater Philipp Wilhelm von Pfalz-Neuburg, eigenhändig, 18.02.1688.</p>
<p><a href="#_ftnref2" name="_ftn2">[2]</a> Auf den medizinischen Fakultäten der Frühen Neuzeit wurde die antike Säftelehre bzw. Humoralmedizin gelehrt, derzufolge die Gesundheit von einem Gleichgewicht der vier Körperflüssigkeiten Blut, gelbe und schwarze Galle sowie Schleim abhing, welche mit den vier Temperamenten (Choleriker, Sanguiniker, Melancholiker, Plegmatiker), den vier Elementen und somit allen Erscheinungen der Natur korrespondierten.</p>
<p><a href="#_ftnref3" name="_ftn3">[3]</a> Bayerisches Hauptstaatsarchiv München, Kurpfalz, Kasten blau 44 Nr. 6, fol. 1r–v, Eleonore Magdalena an ihren Vater Philipp Wilhelm von Pfalz-Neuburg, eigenhändig, 25.04.1688.</p>
<p><a href="#_ftnref4" name="_ftn4">[4]</a> Nach dem Rhythmus der Fieberschübe wird zwischen Malaria terziana und Malaria quartana unterschieden, die beide weniger gefährlich sind als die tropische Malaria: <a href="https://de.wikipedia.org/wiki/Malaria">https://de.wikipedia.org/wiki/Malaria</a></p>
<p><a href="#_ftnref5" name="_ftn5">[5]</a> Bayerisches Hauptstaatsarchiv München, Kurpfalz, Kasten blau 45 Nr. 8, fol. 235r, Eleonore Magdalena an ihren Vater Philipp Wilhelm von Pfalz-Neuburg, eigenhändig, 05.03.1681.                            </p>
<p><a href="#_ftnref6" name="_ftn6">[6]</a> Bayerisches Hauptstaatsarchiv München, Kurpfalz, Kasten blau 45 Nr. 8, fol. 240r—241v, Eleonore Magdalena an ihren Vater Philipp Wilhelm von Pfalz-Neuburg, eigenhändig, 10.05.1681: „Der Josephl ist zwar noch etwas mager, dan so balt ist nit möglich, das sich kan föllich erhollen auf 3 wochen dopplete terzian vndt die kräftig. Iezt ist der meiste krieg vmbs eßen bis es komt, wan ers darnach hatt, ist er zwahr mit guettem appetit, aber nit hais hungerich vndt nit gahr zue vill wie sonst die kinder pflegen auf die fieber, aber ich werd ihm iezt widerum nachmitag etwas geben laßen, dan er das nachteßen gahr hart erwart. Lauft widerumb vndt ist lustig.“    </p>
<p><a href="#_ftnref7" name="_ftn7">[7]</a> Bayerisches Hauptstaatsarchiv München, Kurpfalz, Kasten blau 45 Nr. 8, fol. 238r, Eleonore Magdalena an ihren Bruder Johann Wilhelm von Pfalz-Neuburg, eigenhändig, 22.03.1681.</p>
<p><a href="#_ftnref8" name="_ftn8">[8]</a> Bayerisches Hauptstaatsarchiv München, Kurpfalz, Kasten blau 45 Nr. 15, fol. 90r—91r, Eleonore Magdalena an ihren Vater Philipp Wilhelm von Pfalz-Neuburg, eigenhändig, 01.06.1687, und andere Briefe.</p>
<p><a href="#_ftnref9" name="_ftn9">[9]</a> Dies berichtete die Gräfin Luise Charlotte von Schwerin, die 1716 als Ehefrau des preußischen Gesandten Friedrich Wilhelm von Schwerin nach Wien gekommen war, in ihren Memoiren: Maurice Daumas und Claudia Ulbrich (Hg.), unter Mitarbeit von Sebastian Kühn, Nina Mönich und Ines Peper: <em>Mémoires de la comtesse de Schwerin. Une conversion au XVIIIe siècle</em>. Bordeaux 2013, S. 267.</p>
<p><a href="#_ftnref10" name="_ftn10">[10]</a> Essentia regia: Hier ging es wohl eher um ein Parfum als ein Medikament. Zedlers Universallexikon aller Wissenschaften und Künste (Bd. 8, 1741, Sp. 1951) bot unter diesem Namen zwei Rezepte für Mischungen unterschiedlicher Duftessenzen an, die unter anderem das Sekret von Zibetkatzen, Zimtöl, Saft des peruanischen Balsambaumes, Moschus und Ambra (eine aus dem Verdauungstrakt von Pottwalen gewonnene Substanz) enthielten: <a href="https://www.zedler-lexikon.de/index.html?c=blaettern&amp;zedlerseite=ze081007&amp;bandnummer=08&amp;seitenzahl=1007&amp;dateiformat=1&amp;view=150&amp;supplement=0%27">https://www.zedler-lexikon.de/index.html?c=blaettern&amp;zedlerseite=ze081007&amp;bandnummer=08&amp;seitenzahl=1007&amp;dateiformat=1&amp;view=150&amp;supplement=0%27</a>)</p>
<p><a href="#_ftnref11" name="_ftn11">[11]</a> Vegetabile Paracelsi: Der Name nimmt offenbar Bezug auf den Schweizer Arzt und Alchimisten Theophrastus Bombastus von Hohenheim, genannt Paracelsus (1493/1494—1541).</p>
<p><a href="#_ftnref12" name="_ftn12">[12]</a> Bayerisches Hauptstaatsarchiv München, Kurpfalz, Kasten blau 44 Nr. 3f, ohne Foliierung, Eleonore Magdalena an ihren Bruder Johann Wilhelm von Pfalz-Neuburg, eigenhändig, 30.07.1695.</p>
<p><a href="#_ftnref13" name="_ftn13">[13]</a> In der Odyssee hatte Helena, die Frau des Menelaos, das Wissen über Nepenthes von einer ägyptischen Königin erhalten. Tatsächlich war Opium bereits im antiken Griechenland bekannt und wurde seither medizinisch genutzt. Neben dem Namen Laudanum (etwa bei Paracelsus) war auch die Bezeichnung von Opiaten nach dem homerischen („epischen“) Nepenthes in der frühen Neuzeit verbreitet, so etwa bei Johann Jacob Bräuner, <em>Thesaurus sanitatis […].</em> (Frankfurt a. M. 1725), 4. Teil, S. 384, online: <a href="https://books.google.at/books?id=3pI8AAAAcAAJ&amp;pg=RA2-PA384&amp;dq=Nepenthos+Opiat&amp;hl=de&amp;sa=X&amp;ved=2ahUKEwikrpGFya72AhWVt6QKHUS7Bq0Q6AF6BAgHEAI#v=onepage&amp;q=Nepenthos%20Opiat&amp;f=false">https://books.google.at/books?id=3pI8AAAAcAAJ&amp;pg=RA2-PA384&amp;dq=Nepenthos+Opiat&amp;hl=de&amp;sa=X&amp;ved=2ahUKEwikrpGFya72AhWVt6QKHUS7Bq0Q6AF6BAgHEAI#v=onepage&amp;q=Nepenthos%20Opiat&amp;f=false</a></p>
<p><a href="#_ftnref14" name="_ftn14">[14]</a> Vgl. <a href="https://de.wikipedia.org/wiki/Opopanax_hispidus">https://de.wikipedia.org/wiki/Opopanax_hispidus</a></p>
<p><a href="#_ftnref15" name="_ftn15">[15]</a> Bayerisches Hauptstaatsarchiv München, Kurpfalz, Kasten blau 45 Nr. 15, fol. 252r—v, Eleonore Magdalena an ihren Vater Philipp Wilhelm von Pfalz-Neuburg, eigenhändig, 03.10.1688.              </p>
<p><a href="#_ftnref16" name="_ftn16">[16]</a> Pulverisierten Einhorn-Hörnern (bzw., wie man zur Zeit Kaiserin Eleonora Magdalenas bereits wusste, Narwal-Stoßzähnen) wurde starke Heilkraft zugeschrieben, so etwa bei Johann Schröder, <em>Chymische Apotheke oder: Höchstkostbarer ArtzneySchatz [&#8230;]</em>. (Nürnberg 1685), S. 1335 f., zitiert nach <a href="https://www.aerzteblatt.de/archiv/49455/Medizingeschichten-Traditionelle-Arzneimittel-Einhorn">https://www.aerzteblatt.de/archiv/49455/Medizingeschichten-Traditionelle-Arzneimittel-Einhorn</a>  </p>
<p><a href="#_ftnref17" name="_ftn17">[17]</a> Von Bezoar, also dem Magenstein oder Gewölle von Tieren; als Bezoardica wurden aber gifttreibende Arzneien aller Art bezeichnet, vgl. <a href="https://de.wikipedia.org/wiki/Bezoar">https://de.wikipedia.org/wiki/Bezoar</a> ; Johann Christoph Adelung, <em>Grammatisch-Kritisches Wörterbuch der Hochdeutschen Mundart</em> (Ausgabe letzter Hand, Leipzig 1793–1801), Bd. 1, Sp. 999, online: <a href="https://www.woerterbuchnetz.de/Adelung?lemid=B02400">https://www.woerterbuchnetz.de/Adelung?lemid=B02400</a>  </p>
<p><a href="#_ftnref18" name="_ftn18">[18]</a> Bayerisches Hauptstaatsarchiv München, Kurpfalz, Kasten blau 45 Nr. 15, fol. 90r—91r, Eleonore Magdalena an ihren Vater Philipp Wilhelm von Pfalz-Neuburg, eigenhändig, 01.06.1687.           </p>
<p><a href="#_ftnref19" name="_ftn19">[19]</a> Geheimes Hausarchiv München, Korrespondenzakten 1147, fol. 32r—v, Eleonore Magdalena an ihren Bruder Johann Wilhelm von Pfalz-Neuburg, eigenhändig, 09.11.1691.</p>
<p><a href="#_ftnref20" name="_ftn20">[20]</a> Bayerisches Hauptstaatsarchiv München, Kurpfalz, Kasten blau 44 Nr. 6, fol. 56r—59r, Eleonore Magdalena an ihren Bruder Johann Wilhelm von Pfalz-Neuburg, eigenhändig, 15.07.1699.                             </p>
<p><a href="#_ftnref21" name="_ftn21">[21]</a> Bayerisches Hauptstaatsarchiv München, Kurpfalz, Kasten blau 45 Nr. 8, fol. 235r, Eleonore Magdalena an ihren Vater Philipp Wilhelm von Pfalz-Neuburg, eigenhändig, 05.03.1681.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://kaiserin.hypotheses.org/1855/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Französische Fallstricke für die Kaiserin. Der Marquis D’Harcourt verbreitet ein „impertinentes“* Gerücht</title>
		<link>https://kaiserin.hypotheses.org/1825</link>
					<comments>https://kaiserin.hypotheses.org/1825#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Anna Spitzbart]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 30 Sep 2022 18:23:22 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Dynastie]]></category>
		<category><![CDATA[Korrespondenz]]></category>
		<category><![CDATA[Eleonore Magdalena]]></category>
		<category><![CDATA[Frankreich]]></category>
		<category><![CDATA[Leopold I.]]></category>
		<category><![CDATA[Pfälzischer Erbfolgekrieg]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://kaiserin.hypotheses.org/?p=1825</guid>

					<description><![CDATA[Zwei Themen hielten die Kaiserin im Frühsommer 1696 in wahrstem Sinne in Atem. Zuerst erkrankten sowohl der Kaiser als auch nachfolgend Eleonora Magdalena Theresia ernstlich an einem Katarrh. Erst am 17. Juli des Jahres gelang es der Kaiserin, ihrem Bruder Johann Wilhelm zu schreiben und dessen Briefe seit Mai – mittlerweile fünf an der Zahl – zu beantworten. „ihr Mayestät, meins Keiser, gehabter cattar, darauf mein gehabter flugßabstendt rote augen mit folgenden halsweh vndt cattarr, sodan die bedrüebte zeitung aus Schpanien[1], fronleichnams processionen vndt &#8230; <a href="https://kaiserin.hypotheses.org/1825" class="more-link"><span class="screen-reader-text">Französische Fallstricke für die Kaiserin. Der Marquis D’Harcourt verbreitet ein „impertinentes“* Gerücht</span> weiterlesen <span class="meta-nav">&#8594;</span></a>]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<hr class="wp-block-separator" />



<p>Zwei Themen hielten die Kaiserin im Frühsommer 1696 in wahrstem Sinne in Atem. Zuerst erkrankten sowohl der Kaiser als auch nachfolgend Eleonora Magdalena Theresia ernstlich an einem Katarrh. Erst am 17. Juli des Jahres gelang es der Kaiserin, ihrem Bruder Johann Wilhelm zu schreiben und dessen Briefe seit Mai – mittlerweile fünf an der Zahl – zu beantworten.</p>
<p><em>„ihr Mayestät, meins Keiser, gehabter cattar, darauf mein gehabter flugßabstendt rote augen mit folgenden halsweh vndt cattarr, sodan die bedrüebte zeitung </em><em>aus Schpanien<a href="#_ftn1" name="_ftnref1"><strong>[1]</strong></a>, fronleichnams processionen vndt entlich die exequien vohr obgedachte Keisrin <a href="#_ftn2" name="_ftnref2"></a></em><em>die vhrsach, aus welchen auch der courir so lang ist aufgehalten worden.“</em></p>
<p>Das große Thema ihres Antwortbriefes war jedoch nicht die Gesundheit, sondern eine äußerst brenzlige politische Angelegenheit, die die Kaiserin in eine sehr unangenehme Lage brachte! Um deren volle Tragweite zu erfassen, muss man allerdings erst einige Jahre in der Zeit zurückspringen und einen genaueren Blick auf die Kurpfalz und die überaus schwierigen Beziehungen zwischen Frankreich und dem Kaiser werfen. Am Ursprung des Ganzen stand nämlich eine weitere Pfälzerin: Elisabeth Charlotte, genannt Liselotte, von der Pfalz<a href="#_ftn3" name="_ftnref3">[3]</a>.<span id="more-1825"></span></p>
<p>Liselotte war das zweite Kind des pfälzischen Kurfürsten Karl Ludwig und nur wenige Jahre älter als Eleonora Magdalena Theresia. Sie wurde mit Herzog Philippe von Orléans, dem Bruder Ludwigs XIV., verheiratet. Nach dem Tod von Liselottes Vater und dann auch ihres Bruders ging die Kurwürde an Philipp Wilhelm von Pfalz-Neuburg über – den Vater Eleonoras. Ludwig XIV. beanspruchte jedoch im Namen Liselottes das Erbe ihres Bruders, seinen gesamten Privatbesitz sowie die direkt im Besitz des Kurfürsten stehenden Allodialländereien. 1687 stimmte Philipp Wilhelm der Übertragung des Privatbesitzes zu, die pfälzische Erbfolge blieb jedoch ein offener Streitpunkt zwischen Philipp Wilhelm, Kaiser Leopold I. und Ludwig XIV.<a href="#_ftn4" name="_ftnref4">[4]</a> Als bei der Wahl des Kölner Kurfürsten 1688 dann auch noch die Wahl des französischen Favoriten scheiterte, ließ Ludwig XIV. seine Truppen in die Pfalz und Köln einmarschieren. Daraus entspann sich ein Krieg, der über mehrere Jahre dauerte und dramatische Verwüstungen für die Pfalz mit sich brachte. Ihr großes Bedauern, unwillentlich im Zentrum dieses Konfliktes zu stehen, machte Liselotte von der Pfalz sehr zu schaffen:</p>
<p><em>„so ist das erschreckliche undt erbärmliche ellendt in der armen pfaltz ahngegangen, undt was mich ahm meisten daran schmertzt, ist, daß man sich meines nahmens gebraucht, umb die arme leütte ins eüßerste unglück zu stürtzen, undt wenn ich darüber schreye, weiß man mirs gar großen undanck undt man protzt mit mir drüber. Solte man mir aber daß leben darüber nehmen wollen, so kan ich doch nicht lassen zu bedauern undt zu beweinen, daß ich so zu sagen meines vatterlandts untergang bin undt über das alle des Churfürstens meines herrn vatter seeligen sorge undt mühe auff einmahl so über einen hauffen geworffen zu sehen“</em><a href="#_ftn5" name="_ftnref5">[5]</a></p>
<p>Gegen die von Ludwig XIV. formierte sich die Wiener Große Allianz aus England, den Niederlanden, Spanien, Savoyen und Österreich. Für Leopold I. waren die Loyalitätsbekundungen der Allianz ein Glücksfall – sein Sohn Joseph I. wurde 1690 ohne großen Widerstand zum römischen König gewählt, und für einige Jahre schien das Reich zumindest außenpolitisch klar gegen einen Gegner geeint. Erst im August 1696 gelang es Ludwig XIV., den Herzog von Savoyen zu einem Separatfrieden zu bewegen und die Allianz damit zu spalten. Bemühungen, einen Keil zwischen die Verbündeten zu treiben, gab es aber schon zuvor, und ein Ziel waren dabei der Kaiser und die Kaiserin selbst.  Die Korrespondenz zwischen Eleonora und ihrem Vater und Bruder bot die zentrale Achse zwischen der Pfalz und dem Wiener Hof, um Informationen zwischen Kaiser und Kurfürst auszutauschen. Ziel Frankreichs war es, dieses Vertrauensverhältnis zu stören.</p>
<p>Die französische Methode, um Eleonora um die Gunst des Kaisers zu bringen war simpel, aber effektiv. Der französische Diplomat und Gouverneur von Luxemburg, Marquis Henri D’Harcourt<a href="#_ftn6" name="_ftnref6">[6]</a>, streute im Frühjahr 1696 ein Gerücht, dessen Inhalt die Kaiserin aufs Äußerste erboste. In ihrem Brief an ihren Bruder schrieb sie:</p>
<p><em>„Das seindt rechte französische stükel, vndt noch über alles über die insolentere vnwarheit, so sich der Harcourt vnterstanden dem Wißer </em><em>selbst zue sagen, das ich solt ein anwurf beim König haben duen laßen wegen des heirats meines sohns mit der Madmoisell.“<a href="#_ftn7" name="_ftnref7"><strong>[7]</strong></a> </em></p>
<p>Was genau hatte D‘Harcourt jedoch über die Kaiserin gesagt, dass sie sich zu diesem scharfen Ton hinreißen ließ?</p>
<p>D’Harcourt hatte clever eine Information aus einer geheimen Unterredung zu Friedensverhandlungen des pfälzischen Diplomaten Franz Melchior von Wiser<a href="#_ftn8" name="_ftnref8">[8]</a> und D’Harcourts im Jahr davor benutzt. In seinem Bericht zu dem Treffen vermerkt D’Harcourt, dass sowohl Kaiser Leopold, als auch Kaiserin Eleonora Magdalena Theresia „wünschen daß der Friede durch eine Ehe der Madmoiselle mit dem römischen Könige gesichert werde“<a href="#_ftn9" name="_ftnref9">[9]</a>, also ihr Sohn Joseph I. mit einer Französin<a href="#_ftn10" name="_ftnref10">[10]</a> verheiratet werden sollte, um den Frieden zwischen dem Reich und Frankreich zu besiegeln. Allerdings hielt die Kaiserin nur wenig von französischer Erziehung, und obwohl es sich um die Tochter ihrer entfernten Verwandten Lieselotte von der Pfalz handelte, war das Mädchen einem künftigen Kaiser als Braut nicht ganz standesgemäß. Diese Information kam D’Harcourt nun gelegen. Er streute das Gerücht, dass dieser Heiratsplan allein der Kaiserin zuzuschreiben sei, wohlwissend, dass der Kaiser eine solche Vereinigung in Anbetracht der politischen Lage 1696 wohl nicht dulden würde. Damit hätte die Kaiserin durch eine unabgesprochene Initiative ihre Befugnisse deutlich überschritten. Sollte sich das Gerücht bewahrheiten, hätte das einen Vertrauensbruch Eleonoras gegenüber dem Kaiser bedeutet, implizierte doch die alleinige Erwähnung der Kaiserin, dass sie in dieser dynastischen Angelegenheit eine Entscheidung getroffen hätte, die nur dem Kaiser . Umso verständlicher ist unter diesem Aspekt die große Erleichterung, die Eleonora zum Ausdruck brachte, weil der Kaiser dem Gerücht keinen Glauben geschenkt habe. In ihrem Brief an Johann Wilhelm beschreibt sie diese ausführlich:</p>
<p><em>„Ich kan meinem gott nicht genuegsamb danken, das er mihr so einen genedigsten, liebsten, höchstverstendigen Kaiser geben, der mich ohne alle mein verdiensten mehr begnad, als ich werdt bin, vndt beßer opinion von mihr hatt, sonst hett durch dis malitioses stükel ich in das gröste vnglükh können gestürzt werden, bey mein Keiser alle lieb, gnad vnd confidenz auf ein mahl zue verliren, wan er wie andre leicht glaubige dise sach von mihr glaubt hette, welches aber durch die gnad gottes vndt ihr Mayestät gütte gegen mihr kein plaz gefunden.“<a href="#_ftn11" name="_ftnref11"><strong>[11]</strong></a></em></p>
<p>Überaus erbost war sie jedoch über die „impertinenten propositiones des Harcourt“, die nur zum Ziel hatten, „vnter den allijrten suspitiones<a href="#_ftn12" name="_ftnref12"></a><a href="#_ftn13" name="_ftnref13"></a> zue machen“<a href="#_ftn14" name="_ftnref14">[14]</a>. Die Brisanz der Situation beschäftigte die Kaiserin sehr:</p>
<p><em>„Ich beken dero Liebden, das mihr dise sach groß nachdenken macht, dan man hieraus sicht ihr efronterie</em><a href="#_ftn15" name="_ftnref15"><em><strong>[15]</strong></em></a><em>, so lehr aus gedrähte vnwarheiten zu erdenken, nit allein diffidenz vnter der allijrten, sondern gahr vnter vnserer eh vnd vnsern beden haüsern zu stifften, zu welchem dis das rechte mittel geweßen wehre, wan nitt ihr Mayestät, meins Keisers, gutte so groß, das sie es nit glauben. Es wirt auf alle weis gahr gutt sein, die sach zuerukh zue ziehen, wollen were es ihnen dan ernst, so werden sie schon selbst beßer kauf geben vndt widerumb suechen anzubinden.“<a href="#_ftn16" name="_ftnref16"><strong>[16]</strong></a></em></p>
<p>Schlussendlich war es auch D’Harcourts kühner Versuch, Zwist zu säen, der die Zweifel der Kaiserin an der Ernsthaftigkeit Ludwig des XIV. in den Friedensverhandlungen bestätigte. Sie sah darin eine Fortsetzung französischer Taktik, wie sie ihrer Ansicht nach bereits zuvor in Savoyen eingesetzt wurde, um einen Separatfrieden zu verhandeln und die Allianz aufzuspalten.</p>
<p><em>„Was die antwort des d&#8217; Arcourt betrift, hab ich mihr sie niemahlens anderst eingebilt, als wie sie ist, vndt also klar daraus zu sehn, das dises nuhr ein malitiose erdichtung von ihnen geweßen, dero Liebden vndt mich mit ihr Mayestät, mein Keiser, in diffidenz zu sezen, welcher streich inen aber gottlob nit geraten ist. Hiraus ist aber woll abzue nemmen, das alles, was sie zeigen vndt wolten, war, beßere conditiones machen, das alles nuhr falscheiten vndt bedrug vndt sie es gleich den andren mit noch mehr leysezungen comunicirn vndt dardurch suchen diffidenzien vndt trennung vnter den allijrten zu machen, wie sies in Sauoia haben gedahn.“<a href="#_ftn17" name="_ftnref17"><strong>[17]</strong></a></em></p>
<p>Im Oktober, nur wenige Monate nach Eleonoras Brief in die Pfalz, stimmte Leopold I. einer Waffenruhe zu. 1697 begannen die Friedensgespräche in Rijswijk, die den Pfälzischen Erbfolgekrieg beenden sollten.<a href="#_ftn18" name="_ftnref18">[18]</a> Ludwig XIV. war es gelungen, eines seiner Hauptziele durchzusetzen: Sein Anspruch auf das Elsass und Straßburg wurde anerkannt, dafür verzichtete er auf seine pfälzischen Eroberungen und die Festungen am rechten . Eleonora jedoch zürnte weiterhin ob jeder Erwähnung einer möglichen Ehe zwischen ihrem Sohn und einer Tochter des französischen Königs.</p>
<p>Am 3. April 1697 schrieb sie an ihren Bruder:</p>
<p><em>„Im übrigen werden dero Liebden schon mein antwort empfangen haben auf dero proposition wegen der Madmoiselle, warbey es sein verbleiben hatt, dan man hatt woll gesehn aus dem, was die franzosen umgedrähte vnwarheiten eben in diser heiratssach auf den tapi gebracht. Si werden freilich alles versprechen, aber wer wird garant sein, sie werden pur nichts halten, vndt über das kämen mir in ein schöne freuntschaft, die unseren hauseren ein schinen flek anhenkete.“<a href="#_ftn19" name="_ftnref19"><strong>[19]</strong></a></em></p>
<p>Damit bestätigte sie ihre Meinung zur Politik Ludwigs XIV., die sie wenige Wochen zuvor kurz und bündig zusammenfasste:</p>
<p><em>„dan die franzosen seint lauter bedriger, werden freilig alles versprechen, aber nichts halten“<a href="#_ftn20" name="_ftnref20">[20]</a>.</em></p>
<p>Tatsächlich währte der Friede nicht lange, denn bereits drei Jahre später führte der Tod des habsburgischen spanischen Königs Karl II. zum erneuten Konflikt. Wiederum war es unter anderem der Marquis D’Harcourt, dem es als diplomatischem Gesandten in Spanien gelang, das Blatt zugunsten Frankreichs zu wenden – Karl II. ernannte den Enkel Ludwigs XIV., Philipp von Anjou, in seinem Testament zum Erben und nicht den zweiten Sohn Kaiser Leopolds I. und Eleonoras, Erzherzog Karl. Daraus resultierte der Spanische Erbfolgekrieg.</p>
<p> </p>
<p><a href="#_ftnref1" name="_ftn1">[1]</a> Gemeint ist der Tod von Königin Anna Maria, der Schwester Kaiser Leopolds I., welche den spanischen König Philipp IV. heiratete.</p>
<p><a href="#_ftnref2" name="_ftn2">[2]</a>Kaiserin Eleonora Gonzaga-Nevers, verstorben 1686.</p>
<p><a href="#_ftnref3" name="_ftn3">[3]</a> Liselotte von der Pfalz ist heute vor allem für ihre ausgedehnte und pointierte Korrespondenz bekannt. Mehrere ihrer Briefwechsel wurden veröffentlicht. Sie sind vor allem für ihre pointierte Darstellung des französischen Hofes bekannt. Vgl. hierzu bspw. ihre Biografie: Dirk Van der Cruysse, Madame sein ist ein ellendes Handwerck. Liselotte von der Pfalz – eine deutsche Prinzessin am Hof des Sonnenkönigs, München 1990.</p>
<p><a href="#_ftnref4" name="_ftn4">[4]</a>Vgl. dazu Joachim Whaley, Das Heilige Römische Reich deutscher Nation und seine Territorien1493–1806, Bd. II, Darmstadt 2014, 64ff.</p>
<p><a href="#_ftnref5" name="_ftn5">[5]</a>Liselotte von der Pfalz an Sophie von Hannover, Versailles, eigenhändig, 20.03.1689, online via: <a href="https://www.dhm.de/mediathek/der-rhein-von-basel-bis-koblenz/deutsch-franzoesische-geschichte-am-rhein/speyer-liselotte-d/">https://www.dhm.de/mediathek/der-rhein-von-basel-bis-koblenz/deutsch-franzoesische-geschichte-am-rhein/speyer-liselotte-d/</a> (29.09.2022) &amp; <a href="https://www.projekt-gutenberg.org/liselott/briefe/chap003.html">https://www.projekt-gutenberg.org/liselott/briefe/chap003.html</a> (29.09.2022).</p>
<p><a href="#_ftnref6" name="_ftn6">[6]</a>Henri D’Harcourt (1654-1718) war nach einer steilen Karriere in militärischen Diensten 1688 zum Maréchal de Camp ernannt worden. Besonders verdient für Frankreich machte er sich während des Pfälzischen Erbfolgekriegs, wo er während der Belagerung von Philippsburg entscheidenden Anteil am Fall der Festung trug. 1690 wurde er schließlich Gouverneur von Luxemburg und begegnete in dieser Form auch der Kaiserin. Er tat sich in den folgenden Jahren immer wieder durch sein militärisches und politisches Geschick hervor, so auch ab 1697 als Gesandter des französischen Königs am spanischen Hof, wo er zu Gunsten Philipps von Anjou in der spanischen Erbfrage vermittelte.</p>
<p><a href="#_ftnref7" name="_ftn7">[7]</a>Bayerisches Hauptstaatsarchiv München, Kurpfalz, Kasten blau 44 Nr. 7, fol. 62r, Eleonore Magdalena an ihren Bruder Johann Wilhelm von Pfalz-Neuburg, eigenhändig, 17.07.1696.</p>
<p><a href="#_ftnref9" name="_ftn9">[9]</a>Aloys Schulte, Markgraf Ludwig Wilhelm von Baden und der Reichskrieg gegen Frankreich 1693-1697, Bd. I, Karlsruhe 1892, hier 563, online via: <a href="https://books.google.at/books?id=UJE-AQAAMAAJ&amp;hl=de&amp;pg=PA563#v=onepage&amp;q=kaiserin&amp;f=false">https://books.google.at/books?id=UJE-AQAAMAAJ&amp;hl=de&amp;pg=PA563#v=onepage&amp;q=kaiserin&amp;f=false</a> (29.09.2022).</p>
<p><a href="#_ftnref10" name="_ftn10">[10]</a>Es handelte sich um die Tochter des Herzogs von Orléans und Liselottes von der Pfalz, Elisabeth Charlotte, auch genannt Mademoiselle de Chartres.</p>
<p><a href="#_ftnref11" name="_ftn11">[11]</a>Bayerisches Hauptstaatsarchiv München, Kurpfalz, Kasten blau 44 Nr. 7, fol. 62r, Eleonore Magdalena an ihren Bruder Johann Wilhelm von Pfalz-Neuburg, eigenhändig, 17.07.1696.</p>
<p><a href="#_ftnref12" name="_ftn12">[12]</a> Verdächtigungen.</p>
<p><a href="#_ftnref13" name="_ftn13">[13]</a> Argwohn.</p>
<p><a href="#_ftnref14" name="_ftn14">[14] </a><a href="#_ftnref11" name="_ftn11"></a>Bayerisches Hauptstaatsarchiv München, Kurpfalz, Kasten blau 44 Nr. 7, fol. 62r, Eleonore Magdalena an ihren Bruder Johann Wilhelm von Pfalz-Neuburg, eigenhändig, 17.07.1696.</p>
<p><a href="#_ftnref15" name="_ftn15">[15]</a> Dreistigkeit.</p>
<p><a href="#_ftnref16" name="_ftn16">[16] </a>Bayerisches Hauptstaatsarchiv München, Kurpfalz, Kasten blau 44 Nr. 7, fol. 62r, Eleonore Magdalena an ihren Bruder Johann Wilhelm von Pfalz-Neuburg, eigenhändig, 17.07.1696.</p>
<p><a href="#_ftnref17" name="_ftn17">[17]</a>Bayerisches Hauptstaatsarchiv München, Kurpfalz, Kasten blau 44 Nr. 7, fol. 109r, Eleonore Magdalena an ihren Bruder Johann Wilhelm von Pfalz-Neuburg, eigenhändig, 28.11.1696.</p>
<p><a href="#_ftnref18" name="_ftn18">[18]</a>Alternativ auch Ryswick. Vgl. dazu Whaley, Heiliges Römisches Reich, Bd. II, 64ff. Weiterführend zum Frieden von Rijswijk bspw. Heinz Durchardt/Matthias Schnettger (Hg.), Der Friede von Rijswijk, Stuttgart 1998 (hier insb. die Beiträge von Malettke, Roll, Bérenger); Christoph Kampmann (Hg.), L&#8217; art de la paix : Kongresswesen und Friedensstiftung im Zeitalter des Westfälischen Friedens, Münster 2011 (hier insb. die Beiträge von Bély, Rohrschneider, Braun, Brunert und May).</p>
<p><a href="#_ftnref19" name="_ftn19">[19]</a>Bayerisches Hauptstaatsarchiv München, Kurpfalz, Kasten blau 44 Nr. 7, fol. 163r, Eleonore Magdalena an ihren Bruder Johann Wilhelm von Pfalz-Neuburg, eigenhändig, 03.04.1697.</p>
<p><a href="#_ftnref20" name="_ftn20">[20]</a>Bayerisches Hauptstaatsarchiv München, Kurpfalz, Kasten blau 44 Nr. 7, fol. 149r, Eleonore Magdalena an ihren Bruder Johann Wilhelm von Pfalz-Neuburg, eigenhändig, 27.02.1697.</p>



<p><a id="_ftn1" href="#_ftnref1">[*]</a> frech, unverschämt, anmaßend.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://kaiserin.hypotheses.org/1825/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Die Geschichte einer Majestätsbeleidigung</title>
		<link>https://kaiserin.hypotheses.org/1804</link>
					<comments>https://kaiserin.hypotheses.org/1804#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Katrin Keller]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 02 Sep 2022 07:34:27 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Dynastie]]></category>
		<category><![CDATA[Reichspublizistik]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://kaiserin.hypotheses.org/?p=1804</guid>

					<description><![CDATA[Das Schreiben, mit dem Kaiserin Eleonora Magdalena sich Anfang Oktober 1702 an ihren Bruder Johann Wilhelm in Heidelberg wandte, hatte es in sich: Sie bezichtigte hier einen Grafen Lamberg eines „crimen laesae majestatis“, einer Majestätsbeleidigung, und forderte den Kurfürsten auf, dem Grafen keine Unterstützung angedeihen zu lassen, falls er bei ihm deshalb vorstellig werden sollte. Was hatte Lamberg sich zuschulden kommen lassen, dass er dieses schweren, mit der Todesstrafe bedrohten Verbrechens beschuldigt wurde? Die Lektüre des unten wiedergegebenen Briefes erhellt zumindest die wichtigsten Fakten: &#8230; <a href="https://kaiserin.hypotheses.org/1804" class="more-link"><span class="screen-reader-text">Die Geschichte einer Majestätsbeleidigung</span> weiterlesen <span class="meta-nav">&#8594;</span></a>]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p>Das Schreiben, mit dem Kaiserin Eleonora Magdalena sich Anfang Oktober 1702 an ihren Bruder Johann Wilhelm in Heidelberg wandte, hatte es in sich: Sie bezichtigte hier einen Grafen Lamberg eines „crimen laesae majestatis“, einer Majestätsbeleidigung, und forderte den Kurfürsten auf, dem Grafen keine Unterstützung angedeihen zu lassen, falls er bei ihm deshalb vorstellig werden sollte. Was hatte Lamberg sich zuschulden kommen lassen, dass er dieses schweren, mit der Todesstrafe bedrohten Verbrechens beschuldigt wurde?</p>
<p><span id="more-1804"></span></p>
<p>Die Lektüre des unten wiedergegebenen Briefes erhellt zumindest die wichtigsten Fakten: <a href="https://de.wikipedia.org/wiki/Johann_Adam_von_Lamberg" target="_blank" rel="noopener">Johann Adam von Lamberg</a> (1677-1708) hatte im Frühjahr 1702 gegen den ausdrücklichen Wunsch von <a href="https://kaiserhof.geschichte.lmu.de/19288" target="_blank" rel="noopener">Anton Florian von Liechtenstein</a> dessen älteste Tochter <a href="https://de.wikipedia.org/wiki/Anton_Florian_(Liechtenstein)" target="_blank" rel="noopener">Antonia</a> (1683-1715) geehelicht, die dies durch ihre Zustimmung zu einer scheinbaren Entführung ermöglich hatte. Da beide aus namhaften Familien des habsburgischen Hofadels stammten, mag man zunächst verwundert sein, dass sich die beiden jungen Leute zu einem so ungewöhnlichen Schritt veranlasst sahen.</p>
<p>In ihrem Buch über adlige Frauen berichtet Beatrix Bastl einige Hintergründe<sup><a href="https://kaiserin.hypotheses.org/1804#footnote_0_1804" id="identifier_0_1804" class="footnote-link footnote-identifier-link" title="Beatrix Bastl, Tugend, Liebe, Ehre. Die adelige Frau in der Fr&uuml;hen Neuzeit, Wien-K&ouml;ln-Weimar 2000, 152f.; siehe auch: Evelin Oberhammer, Gesegnet sei dies Band. Eheprojekte, Heiratspakten und Hochzeit im f&uuml;rstlichen Haus, in: Evelin Oberhammer (Hg.), Der ganzen Welt ein Lob und Spiegel. Das F&uuml;rstenhaus Liechtenstein in der Fr&uuml;hen Neuzeit, Wien-M&uuml;nchen 1990, 189.">1</a></sup>:</p>
<p>Johann Adam hatte schon Anfang März 1702 seinem Vater Franz Joseph von Lamberg, dem Besitzer der großen Herrschaft Steyr in Oberösterreich<sup><a href="https://kaiserin.hypotheses.org/1804#footnote_1_1804" id="identifier_1_1804" class="footnote-link footnote-identifier-link" title="Zur Familiengeschichte zuletzt: https://www.geschichte-kunst.at/de/buecher/lamberg">2</a></sup>, von der Ablehnung Liechtensteins berichtet. Dieser habe ihm ausrichten lassen, er und seine Gemahlin, Barbara von Thun-Hohenstein, würden lieber die ewige Verdammnis in Kauf nehmen, als ihr ältestes Kind, eben die Tochter Antonia, mit Lamberg zu vermählen. Auch eine Intervention des Kaisers habe nichts bewirkt, denn Liechtenstein habe daraufhin nur gesagt „allein der König seye König, vnd er seye vatter yber seyn kindt“<sup><a href="https://kaiserin.hypotheses.org/1804#footnote_2_1804" id="identifier_2_1804" class="footnote-link footnote-identifier-link" title="Bastl, Tugend, Liebe, Ehre, 153">3</a></sup>.</p>
<p>Grund der vehementen Ablehnung war wahrscheinlich der Status des heiratswilligen Grafen: Johann Adam war „nur“ der zweitgeborene Sohn und hatte deutlich weniger Einkünfte zu erwarten als sein älterer Bruder als Erbe des Familienbesitzes. Zwar war er von seinem Onkel, dem Passauer Fürstbischof Kardinal <a href="https://www.deutsche-biographie.de/sfz45858.html" target="_blank" rel="noopener">Johann Philipp von Lamberg</a>, erzogen worden, der ihn quasi an Kindes statt angenommen und ihm als Erbe die Herrschaft Kitzbühel versprochen hatte. Anton Florian von Liechtenstein aber war nicht nur der Besitzer umfangreicher Herrschaften in Böhmen und Niederösterreich. Als ehemaliger kaiserlicher Botschafter in Rom (1691 bis 1693) und Ayo (Obersthofmeister) Erzherzog Karls, des jüngeren Sohns von Kaiser Leopold I. und Eleonora Magdalena, bekleidete er auch prestigeträchtige Ämter und genoss die Gunst der kaiserlichen Familie. Angesichts dessen schienen ihm Lambergs Position als zweitgeborener Sohn ebenso wie dessen zu erwartende Einkünfte wohl nicht als adäquat für seine Tochter.</p>
<p>Die beiden jungen Leute aber beschlossen einvernehmlich, sich mit dieser Ablehnung nicht zufrieden zu geben und planten Antonias Flucht: Sie ließ sich im Frühjahr 1702 von Lamberg in Wien entführen (entweder aus der Kirche oder aus dem elterlichen Haus), und die beiden heirateten. Als Lamberg am 10. November 1702 dies seinem Vater brieflich berichtete, war die Flucht des Paares freilich schon zu Ende: Hans Adam war auf Verlangen Liechtensteins im Oktober 1702 in Graz in Gewahrsam genommen worden; seine Frau Antonia wurde bei den Ursulinen in Innsbruck festgehalten. Nach längerem Hin und Her über den Umgang mit dem jungen Paar wurden beide im Frühjahr 1703 zwar vom Kaiser begnadigt. Anton Florian von Liechtenstein aber kannte keine Gnade, sondern verstieß und enterbte seine Tochter und bedrohte sowohl sie wie ihren Ehemann mit Mord.</p>
<p>Johann Adam von Lamberg bemühte sich in der Folge bei seinem Vater um eine finanzielle Absicherung, der freilich auf seine beschränkten Mittel verwies, die ihm keine fürstliche Ausstattung der jungen Frau erlauben würden. Beigelegt werden konnte die Angelegenheit aber bis zum Tod Lambergs 1708 in Innsbruck nicht. Antonia von Lamberg heiratete später noch einmal, diesmal einen Grafen von Kuefstein, verstarb aber ebenfalls bereits 1715.</p>
<p>Die Vehemenz, mit der Liechtenstein seine Tochter und ihren Ehemann verfolgte, zeigt sich nun auch im Schreiben der Kaiserin an ihren Bruder, den Kurfürsten. Am Anfang nahm Eleonora Magdalena offensichtlich die von Lamberg überlieferte Argumentation Liechtensteins auf, indem sie auf das Entscheidungsrecht der Eltern über ihre Kinder, auch und im Besonderen über deren Eheschließungen, verwies. Ein Recht, das im Übrigen auch die Kaiserin selbst in Anspruch nahm, indem sie in die Hochzeitsverhandlungen für ihre Kinder, aber auch für einige ihrer jüngeren Geschwister aktiv eingriff. Kein Wunder also, dass sie sich insofern auf die Seite des Vaters stellte.</p>
<p>Möglicherweise wurde aber auch die Einstufung der Flucht und der folgenden Eheschließung als Majestätsbeleidigung ihr von Liechtenstein nahegelegt. Denn ganz einleuchtend scheint es nicht, inwiefern durch die eigenmächtige Flucht und Eheschließung das kaiserliche Ansehen direkt beeinträchtigt worden wäre. Das Argument der Kaiserin, die junge Frau habe freien Zutritt zu ihrem Frauenzimmer gehabt, weshalb ihre Flucht eine Brüskierung des Hofes darstellte, entspricht wohl nicht ganz dem notwendigen Tatbestand eines Verbrechens gegen die Majestät und die Rechtsstellung des Kaisers<sup><a href="https://kaiserin.hypotheses.org/1804#footnote_3_1804" id="identifier_3_1804" class="footnote-link footnote-identifier-link" title="Siehe dazu https://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drw-cgi/zeige?index=lemmata&amp;term=majestaetsbeleidigung .">4</a></sup>.</p>
<p>Indem die Kaiserin das Vergehen aber so einstufte und mehrfach darauf Bezug nahm, dass dieses Verbrechen gegen den Kaiser und sie selbst begangen worden sei, nahm sie zugleich Partei in einer juristischen Streitfrage des 17. Jahrhunderts, ohne dass wir wissen, ob sie diese überhaupt kannte. Im Reichsverfassungsrecht, der sog. Reichspublizistik, war nämlich seit deren Anfängen um 1600 umstritten, ob ein solches Verbrechen der Majestätsbeleidigung gegen die Kaiserin überhaupt möglich sei<sup><a href="https://kaiserin.hypotheses.org/1804#footnote_4_1804" id="identifier_4_1804" class="footnote-link footnote-identifier-link" title="Katrin Keller, Die Kaiserin: Reich, Ritual und Dynastie, Wien-K&ouml;ln-Weimar 2021, 36-42.">5</a></sup>. Manche Autoren plädierten dafür, weil über die Person der Kaiserin auch der Kaiser beleidigt werden könne; andere positionierten sich dagegen. Für die Kaiserin selbst schien daran jedoch keinerlei Zweifel zu bestehen, dass sie Opfer eines solchen Vergehens werden könne.</p>
<p>Jenseits juristischer Debatten aber darf man davon ausgehen, dass die eigenmächtige Entscheidung und die Flucht dem Ansehen der Kaiserin selbst und ihres Frauenzimmers abträglich waren. Zu den Aufgaben der Kaiserin gehörte es eben auch, für das Wohlverhalten der Hoffräulein und ggf. für deren standesgemäße Versorgung durch Eheschließung oder Klostereintritt Sorge zu tragen<sup><a href="https://kaiserin.hypotheses.org/1804#footnote_5_1804" id="identifier_5_1804" class="footnote-link footnote-identifier-link" title="Katrin Keller, Hofdamen. Amtstr&auml;gerinnen im Wiener Hofstaat des 17. Jahrhunderts, Wien-K&ouml;ln-Weimar 2005, 66, 73-75.">6</a></sup>. Allerdings war Antonia von Liechtenstein nicht im Rechtssinne Hoffräulein, sondern diesen lediglich aufgrund des hohen Amtes ihres Vaters in Bezug auf den Zutritt gleichgestellt. Aber möglicherweise legte der Obersthofmeister von Liechtenstein der Kaiserin in beweglichen Worten dar, wie sehr die Entscheidung seiner Tochter nicht nur ihm selbst, sondern auch der Elternrolle des Kaiserpaares in Bezug auf den Hof abträglich sei. Dies wäre freilich mit anderen Quellenbeständen noch zu prüfen.</p>
<p>Kaiserin Eleonora Magdalena sah sich jedenfalls zur Intervention veranlasst, wenn auch reichlich spät, wenn man den Zeitpunkt von Flucht und Eheschließung bedenkt. Eine Erwiderung ihres kurfürstlichen Bruders ist bislang nicht bekannt; vielleicht hatte diese sich auch durch die Festsetzung der Flüchtigen in Innsbruck bzw. Graz schon bald erübrigt. Und auch die Kaiserin selbst nahm nicht wieder Bezug auf die Ereignisse &#8211; wenn der Name Lamberg später in ihren Briefen noch häufiger auftauchte, bezog sich die Nennung stets auf Johann Adams älteren Bruder <a href="https://de.wikisource.org/wiki/BLK%C3%96:Lamberg,_Leopold_Mathias_F%C3%BCrst_von" target="_blank" rel="noopener">Leopold Matthias</a>, der ein enger Vertrauter von Eleonora Magdalenas älterem Sohn, König bzw. Kaiser Joseph I. war. Seinen Einfluss auf den jungen Habsburger sah die Kaiserin freilich ebenso kritisch wie die eigenmächtige Eheschließung von Johann Adam im Jahr 1702.</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>Bayerisches Hauptstaatsarchiv München, Pfälzische Akten, Kasten blau 44/8, fol. 245r-246r<br /><br /></p>
<p>„Durchleüchtiger Curfürst, mein herzallerlibster h[err] bruder</p>
<p>Dero Liebden wirt ohne dis schon bekandt sein, was vohr ein schandtliger casus sich dahier mit des Fürsten von Liechtenstein seiner dochter zuegedragen, welche ein junger Lamberg entfüret hatt. Nuhn ist nit allein dißes factum höchst straflich, weil es wider ihre eltern willen undt auf diese weis alle eltern in dißer gefahr stündten undt nit mehr über ihre kinder zu disponiren hetten, sondern dißes noch mehrer agravirt<sup><a href="https://kaiserin.hypotheses.org/1804#footnote_6_1804" id="identifier_6_1804" class="footnote-link footnote-identifier-link" title="D.h. &ldquo;erschwert&rdquo;.">7</a></sup> dadurch, des er, Fürst von Liechtenstein, ein minister von Keiser, ein Ayo meines sohns undt, was das meiste ist, die dochter bey ihren eltern bey hoff gewonet, den zuetritt bey mihr wie die hoffdames gehabt, auch bey allen festen allezeit gewesen, undt allso dise | [245v] entfürung ein violirung<sup><a href="https://kaiserin.hypotheses.org/1804#footnote_7_1804" id="identifier_7_1804" class="footnote-link footnote-identifier-link" title="D.h. &ldquo;Entehrung&rdquo;.">8</a></sup> des hoffs undt gröster offesa<sup><a href="https://kaiserin.hypotheses.org/1804#footnote_8_1804" id="identifier_8_1804" class="footnote-link footnote-identifier-link" title="D.h. &ldquo;Angriff auf&rdquo; oder &ldquo;Beleidigung&rdquo;.">9</a></sup> ihr Mayestät, meins Keiser, undt meiner ist undt crimen lese maiestatis zu halten.</p>
<p>Man hatt ihnen gleich nach geschikt, aber sie nit mehr bekommen. Dem vernemmen nach sollen sie in das Reich sein undt woll gahr ihren recours auf Heidelberg zu dero Liebden nemmen möchten. Also haben ihr Mayestät disen eigenen courir abschiken wollen, dero Liebden dahrvon nachricht zu geben undt zu ersuchen, weilen ihr Mayestät höchste person sich hirdurch durch dise leüt so hoch ledirt befindet, nit allein sie auf keine weis in dero protection zu nemmen oder dorten zu leiden oder vohrzulaßen, sondren sie gleich in arest nemmen zu lasen undt sie hirher ihr Mayestät, mein Keiser, zu livern. Ich hab die ganzlige zueuersicht zu dero Liebden allezeit gegen ihr Mayestät, mein Keiser, undt mich bezeigende lieb undt den großen eifer, so sie in allen gelegenheiten bezeiget haben vohr ihr Mayestät höchste autoritet, welche so hoch offendirt<sup><a href="https://kaiserin.hypotheses.org/1804#footnote_9_1804" id="identifier_9_1804" class="footnote-link footnote-identifier-link" title="D.h. &ldquo;angegriffen&rdquo; oder &ldquo;verletzt&rdquo;.">10</a></sup> vndt ledirt ist durch dießes vermeßene undt unverantwortliges infames factum, das dero Liebden | [246r] ihr Mayestät in dißen ihnen so empfintligen casu nit werden aus handen gehen undt sobalt sie erfahren werden, das dise delinquenten in dero landen, selbige gleich beim kopfnemmen undt ihr Mayestät überlivern laßen.</p>
<p>Bitte auch, dero Liebden wollen sich nit interponiren, vohr selbige dero hochschäz bares vohrwort etwan auf ihr oder der ihrigen vnt[erdehnigstes] ansuchen einzuewenden, dan dero Liebden selbsten so gerecht und geloso<sup><a href="https://kaiserin.hypotheses.org/1804#footnote_10_1804" id="identifier_10_1804" class="footnote-link footnote-identifier-link" title="D.h. &ldquo;wachsam&rdquo; oder &ldquo;aufmerksam&rdquo;.">11</a></sup> von ihr Mayestät höchster autoritet, das sie selbst ehnder cooperirn werden, damit sie billiger maßen abgestraffet werden mögen. Undt ich auch förchte, ihr Mayestät, mein Keiser, wurden es nit woll nemmen, weil es dero eigne person undt autoritet betriffet.</p>
<p>Bitte dero Liebden umb vergebung, das ich nit auf dero liebste sch[reiben] heindt antworte, mihr seint schpaht herein in unsere winterquartier ankomen, undt ich dises hab schreiben müßen, weil villeicht primum in mora<sup><a href="https://kaiserin.hypotheses.org/1804#footnote_11_1804" id="identifier_11_1804" class="footnote-link footnote-identifier-link" title="D.h. sinngem&auml;&szlig; &ldquo;Gefahr im Verzug&rdquo;.">12</a></sup> sein möchte, undt dero Liebden werden ihr Mayestät undt mich dardurch zue so villen obligationen auch durch dise aufs neu verbinden, die ich leben undt sterben werde</p>
<p>dero Liebden getrewste schwester</p>
<p>Eleonora</p>
<p>Wien den 14ten 8br [octobris] 1702“</p>
<ol class="footnotes"><li id="footnote_0_1804" class="footnote">Beatrix Bastl, Tugend, Liebe, Ehre. Die adelige Frau in der Frühen Neuzeit, Wien-Köln-Weimar 2000, 152f.; siehe auch: Evelin Oberhammer, Gesegnet sei dies Band. Eheprojekte, Heiratspakten und Hochzeit im fürstlichen Haus, in: Evelin Oberhammer (Hg.), Der ganzen Welt ein Lob und Spiegel. Das Fürstenhaus Liechtenstein in der Frühen Neuzeit, Wien-München 1990, 189.</li><li id="footnote_1_1804" class="footnote">Zur Familiengeschichte zuletzt: <a href="https://www.geschichte-kunst.at/de/buecher/lamberg">https://www.geschichte-kunst.at/de/buecher/lamberg</a></li><li id="footnote_2_1804" class="footnote">Bastl, Tugend, Liebe, Ehre, 153</li><li id="footnote_3_1804" class="footnote">Siehe dazu <a href="https://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drw-cgi/zeige?index=lemmata&amp;term=majestaetsbeleidigung">https://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drw-cgi/zeige?index=lemmata&amp;term=majestaetsbeleidigung</a> .</li><li id="footnote_4_1804" class="footnote">Katrin Keller, Die Kaiserin: Reich, Ritual und Dynastie, Wien-Köln-Weimar 2021, 36-42.</li><li id="footnote_5_1804" class="footnote">Katrin Keller, Hofdamen. Amtsträgerinnen im Wiener Hofstaat des 17. Jahrhunderts, Wien-Köln-Weimar 2005, 66, 73-75.</li><li id="footnote_6_1804" class="footnote">D.h. &#8220;erschwert&#8221;.</li><li id="footnote_7_1804" class="footnote">D.h. &#8220;Entehrung&#8221;.</li><li id="footnote_8_1804" class="footnote">D.h. &#8220;Angriff auf&#8221; oder &#8220;Beleidigung&#8221;.</li><li id="footnote_9_1804" class="footnote">D.h. &#8220;angegriffen&#8221; oder &#8220;verletzt&#8221;.</li><li id="footnote_10_1804" class="footnote">D.h. &#8220;wachsam&#8221; oder &#8220;aufmerksam&#8221;.</li><li id="footnote_11_1804" class="footnote">D.h. sinngemäß &#8220;Gefahr im Verzug&#8221;.</li></ol>]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://kaiserin.hypotheses.org/1804/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Die Kaiserin berichtet vom Krankenbett ihres Bruders </title>
		<link>https://kaiserin.hypotheses.org/1710</link>
					<comments>https://kaiserin.hypotheses.org/1710#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Ines Peper]]></dc:creator>
		<pubDate>Tue, 09 Aug 2022 14:33:08 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Gesundheit und Krankheit]]></category>
		<category><![CDATA[Eleonore Magdalena]]></category>
		<category><![CDATA[Medizin]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://kaiserin.hypotheses.org/?p=1710</guid>

					<description><![CDATA[Als die kaiserliche Familie im November 1687 zum ungarischen Landtag nach Pressburg aufbrach, musste der besuchsweise in Wien weilende Ludwig Anton von Pfalz-Neuburg (1660—1694)  wegen einer plötzlich auftretenden schweren Kolik in Wien zurückgelassen werden. Die Kaiserin berichtete ihrem Vater: „[…] bin ich gahr sehr mortificirt[1] gewesen, das mein h[errn] brudern hab müeßen zue Wien kranker an einer starken colica verlaßen“.[2]  Sie ließ die kaiserlichen Leibärzte Nicolaus Wilhelm Beckers und Johann Ferdinand Hertodt bei dem Bruder,[3] zu denen bald auch dessen eigener Arzt stieß, und &#8230; <a href="https://kaiserin.hypotheses.org/1710" class="more-link"><span class="screen-reader-text">Die Kaiserin berichtet vom Krankenbett ihres Bruders </span> weiterlesen <span class="meta-nav">&#8594;</span></a>]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<div class="wp-block-group is-layout-flow"><div class="wp-block-group__inner-container">
<p>Als die kaiserliche Familie im November 1687 zum ungarischen Landtag nach Pressburg aufbrach, musste der besuchsweise in Wien weilende Ludwig Anton von Pfalz-Neuburg (1660—1694)  wegen einer plötzlich auftretenden schweren Kolik in Wien zurückgelassen werden. Die Kaiserin berichtete ihrem Vater: „[…] bin ich gahr sehr mortificirt<a href="#_ftn1" name="_ftnref1">[1]</a> gewesen, das mein h[errn] brudern hab müeßen zue Wien kranker an einer starken colica verlaßen“.<a href="#_ftn2" name="_ftnref2">[2] </a></p>
<p>Sie ließ die kaiserlichen Leibärzte Nicolaus Wilhelm Beckers und Johann Ferdinand Hertodt bei dem Bruder,<a href="#_ftn3" name="_ftnref3">[3]</a> zu denen bald auch dessen eigener Arzt stieß, und ließ sich laufend über die Behandlung berichten. Die Ärzte verordneten Bäder,  Abführmittel und als Aufbaukost Hühnersuppe („hane suppen mit kreütern“), was dem Kranken gut bekam, sodass die Kaiserin dem Vater bereits vier Tage später von einer deutlichen Besserung berichten konnte.<a href="#_ftn4" name="_ftnref4">[4]</a></p>
<p>Der akuten Kolik dürfte jedoch eine langwierigere Krankheit zu Grunde gelegen haben, denn noch Monate später war der inzwischen nach Neuburg heimgekehrte Ludwig Anton nicht wiederhergestellt. Am 8. Februar 1688 berichtete die Kaiserin ihrem Vater daher ausführlich über die Anweisungen der Wiener Ärzte für die weitere Behandlung des Bruders, den sie ihrer Gewohnheit entsprechend als „der Deutschmeister“ (Ludwig Anton war seit 1679 Hochmeister des Deutschen Ordens) bezeichnete. Wie in der zeitgenössischen Medizin üblich, ging es bei den Anweisungen der Wiener Ärzte vor allem um eine der individuellen „Natur“ des Patienten angepasste Diät und Lebensweise. Diese Natur oder Konstitution wurde vom Arzt einerseits durch Beobachtung und Erfahrung, andererseits anhand der auf die antike Medizin zurückgehenden Säfte- und Temperamentenlehre ermittelt.</p>



<p>Die Kaiserin erläuterte, dass der kaiserliche Leibarzt Beckers Ludwig Anton zwar während der akuten Phase der Krankheit zu Sauerampferwasser geraten und für die erste Zeit das Weintrinken verboten hatte. Dauerhaft sollte sich Ludwig Anton aber nur auf einen bestimmten Wein und ein bestimmtes Wasser seiner Wahl und eventuell zusätzlich auf ein bestimmtes gut abgelagertes Bier festlegen, die er dann in Zukunft auch auf Reisen oder Feldzügen mit sich führen sollte. Hertodt als der eigentlich behandelnde Arzt unterstützte diese Vorschriften Beckers, der nur anfangs wegen der Schwere der Krankheit hinzugezogen worden war. Neben der damals üblichen Wertschätzung fester Gewohnheiten dürfte die Vorschrift, unterwegs und insbesondere im Heer eigene Getränke mitzunehmen, auch unter hygienischen Gesichtspunkten durchaus sinnvoll gewesen sein.</p>



<p>In dem Brief äußerte sich die Kaiserin auch ausführlicher als sonst über ihr Verhältnis zu ihrem Leibarzt Beckers. Dabei wird insbesondere deutlich, wie sehr das Verhältnis zwischen Arzt und fürstlichen Patient*innen auf einem persönlichen Vertrauensverhältnis beruhte. Die Kaiserin bedauerte, dass Beckers weder ihren einige Jahre zuvor auf der Heimreise von Italien in Wiener Neustadt verstorbenen Bruder Wolfgang Georg Friedrich (1659–1683)<a href="#_ftn5" name="_ftnref5">[5]</a> noch ihren 1684 an den Pocken verstorbenen Sohn Leopold Joseph (1682–1684) hatte behandeln können: In beiden Fällen hatte der Kaiser wegen ihrer zeitgleichen Schwangerschaften verboten, dass Beckers als ihr Leibarzt sich einem Ansteckungsrisiko aussetzte. Ihre übrigen Kinder hatte er auch in schweren Krankheiten erfolgreich kuriert.</p>



<p>&nbsp;</p>



<figure class="wp-block-image size-large"><img decoding="async" loading="lazy" width="372" height="500" class="wp-image-1725" src="https://kaiserin.hypotheses.org/files/2022/08/Nicolaus_Wilhelm_Beckers-2-372x500.jpg" alt="" srcset="https://kaiserin.hypotheses.org/files/2022/08/Nicolaus_Wilhelm_Beckers-2-372x500.jpg 372w, https://kaiserin.hypotheses.org/files/2022/08/Nicolaus_Wilhelm_Beckers-2-223x300.jpg 223w, https://kaiserin.hypotheses.org/files/2022/08/Nicolaus_Wilhelm_Beckers-2.jpg 593w" sizes="(max-width: 372px) 100vw, 372px" />
<figcaption>Nicolaus Wilhelm Beckers (1630–1705), Stich von Johann Alexander Boener<br /><a href="http://www.tripota.uni-trier.de/single_picture.php?signatur=121_port_0222">http://www.tripota.uni-trier.de/single_picture.php?signatur=121_port_0222</a> <a href="https://commons.wikimedia.org/w/index.php?curid=17432478">https://commons.wikimedia.org/w/index.php?curid=17432478</a></figcaption>
</figure>



<p>Besonders schätzte die Kaiserin an ihrem Arzt, dass er im Gegensatz zu vielen seiner Kollegen abführende Methoden („purgieren“, &#8220;eingeben&#8221;) nur sparsam und bei tatsächlicher Indikation – wie eben bei Ludwig Antons Krankheit – einsetzte. Aus anderen Briefen geht hervor, dass sie die in der zeitgenössischen Medizin ebenfalls oft exzessiv angewandte Praxis des Aderlasses noch kritischer sah:  So fürchtete sie etwa im Dezember 1687, ihrer Schwester Marie Sophie Elisabeth (1666–1699), die seit einigen Monaten mit dem portugiesischen König Peter II. verheiratet war, könnten die wohl als fruchtbarkeitsfördernde Maßnahme verordneten Aderlässe schaden. Sie leitete deshalb ein ausdrückliches Verbot des Vaters weiter nach Lissabon, „dan mit disen aderlaßen kunt sie sich verderben, das gahr kein kint bekem“.<a href="#_ftn6" name="_ftnref6">[6]</a></p>



<p>Im Mai 1688 sollte Eleonore Magdalena dann ihrerseits von ihrem Vater eine Relation der Neuburger Ärzte über den weiteren Verlauf von Ludwig Antons Krankheit erhalten.<a href="#_ftn7" name="_ftnref7">[7]</a> Sie merkte zwar an, zum Verständnis der Abhandlung werde sie die Hilfe des Kaisers benötigen; das dürfte sich aber nur auf ihre mangelnden Lateinkenntnisse beziehen, denn viele ihrer Briefe zeigen, dass die sie bei Erkrankungen in ihrem Umfeld selbst intensiv mit den Ärzten in Austausch stand und durchaus als medizinisch interessiert und gut informiert gelten konnte. Derartiges medizinisches Interesse war unter Fürstinnen verbreitet und gehörte zum Bild der „guten Hausmutter“.<a href="#_ftn8" name="_ftnref8">[8]</a> Die hohe Wertschätzung der beiden Doktoren Beckers und Hertodt am Kaiserhof spiegelt sich auch darin, dass beide im Lauf ihrer Karriere für ihre Verdienste in den Freiherrenstand erhoben wurden.</p>



<p>Bayerisches Hauptstaatsarchiv München, Kurpfalz, Kasten blau 45 Nr. 15, fol. 149r–150v, Eleonore Magdalena an ihren Vater Philipp Wilhelm von Pfalz-Neuburg, eigenhändig, 08.03.1688: </p>



<p>„[…] ist mihr aber von herzen leidt, das der Deütschmeister<a href="#_ftn9" name="_ftnref9">[9]</a> sich annoch so übel auf befindt, will zue gott hoffen, das es sich in der zeit wirt gebeßert haben. Den Bekers aber betreffendt, ist zwar nit ohn, das er ihm das saurampfen waßer geraten, wie er hier die colica so starkh gehabt, vnd auch auf ein zeit den wein mißraten, welches alles der Hertot, welcher der Doctor [war], aus mehren aprobirt<a href="#_ftn10" name="_ftnref10">[10]</a>, welcher den Deütschmeister auch in selbiger krankheit curirt als ordinarius<a href="#_ftn11" name="_ftnref11">[11]</a>, der Beker aber nuhr darzu kommen, weils so schlim wahr, [er ist] etlige dag darnoch zu vns auf Presburg [gekommen], vnd der Hertot die cur ausgefürt hatt. Die meinung des Bekers war aber ganz nit, das er bestendig den wein völlig meiden soll, sondern, das er woll einen bestendigen wein, neker oder moßler, vnd ein waßer darneben trinken soll, wie er ihm dan schon lezte mahl zue Presburch erlaubt, anfangen ein wehnig wein zue drinken, bis der magen ihn wider nach vnd nach anembt. Vnd dis aber absonderlich [hat er] recommendirt, das er soll bey einem bestendigen drankh bleiben vnd nit mererley wein drinken oder vnterschidlige wäßer, sondren oder [entweder] das saurampfen, oder ein ander oder woll auch ein wollgesoden abgelegens bir, aber neben dem wein, aber darbey bestendig bleiben, im felt selbiges mit führen, damit er ein bestendigen drankh habe. Bey meinem b[ruder] sehl[ig]<a href="#_ftn12" name="_ftnref12">[12]</a> ist er leider nit geweßen, sondern ein andrer, weil ihr Mayestät, weil ich hoch schwanger vnd selbsten aus bedrüebnus krankh war, ihn nit wekh laßen wollen. Wolte gott, er wehr darbey gewesen, dann were er villeicht nit gestorben, aber es war auch schon als zue schpaht. Bey mein Leopoldel sel[ig]<a href="#_ftn13" name="_ftnref13">[13]</a> wahr er auch nit, hatt auch müeßen bey mihr bleiben, weil ich schwanger wahr, also kan ich ihn in niks beschuldigen. Den Josephl vnd meine andre kinder, woh er darbey gewesen, auch in schwehren krankheiten, hatt er woll curirt vnd wehnig oder vill mehr gahr nit purgirt. Das er aber meinen brudren eingeben<a href="#_ftn14" name="_ftnref14">[14]</a>, ist geweßen die vhrsach sein große verstopfung, das mans entlich mit dem bad erweichen müeßen, doch hatt die cur nuhr der Hertot als er gefürt, vnd wie mein brueder von hier abreiste, wahr er vohr ein solliche [solche] große krankheit, als er gehabt hatt, recht zimlich erholt. Aber dise große krankheiten gehen nit so geschwint vnd laßen gern noch etwas nach […].“</p>



<p><a href="#_ftnref1" name="_ftn1">[1]</a> Mortifiziert: unglücklich, bestürzt.</p>



<p><a href="#_ftnref2" name="_ftn2">[2]</a> Bayerisches Hauptstaatsarchiv München, Kurpfalz, Kasten blau 45 Nr.15 3a, fol. 121r—v, Eleonore Magdalena an ihren Vater Philipp Wilhelm von Pfalz-Neuburg, eigenhändig, 01.11.1687.</p>



<p><a href="#_ftnref3" name="_ftn3">[3]</a> Zum aus den spanischen Niederlanden stammenden Nikolaus Wilhem Beckers, ab 1682 Freiherr (1630–1705) siehe <a href="https://de.wikipedia.org/wiki/Nicolaus_Wilhelm_Beckers">https://de.wikipedia.org/wiki/Nicolaus_Wilhelm_Beckers</a> sowie <a href="https://www.rheinische-geschichte.lvr.de/Persoenlichkeiten/nikolaus-wilhelm-beckers-/DE-2086/lido/57c577c51e5ff9.57935579">https://www.rheinische-geschichte.lvr.de/Persoenlichkeiten/nikolaus-wilhelm-beckers-/DE-2086/lido/57c577c51e5ff9.57935579</a>  . Zu dem mährischen Arzt, Gelehrten und Akademiemitglied der Leopoldina Johann Ferdinand Hertodt von Todenfeldt (1645–1714) siehe <a href="https://de.wikipedia.org/wiki/Johann_Ferdinand_Hertodt_von_Todenfeld">https://de.wikipedia.org/wiki/Johann_Ferdinand_Hertodt_von_Todenfeld</a></p>



<p><a href="#_ftnref4" name="_ftn4">[4]</a> Bayerisches Hauptstaatsarchiv München, Kurpfalz, Kasten blau 45 Nr.15 3a, fol. 122r—123v, Eleonore Magdalena an ihren Vater Philipp Wilhelm von Pfalz-Neuburg, eigenhändig, 05.11.1687.</p>



<p><a href="#_ftnref5" name="_ftn5">[5]</a> Wolfgang Georg Friedrich starb an einer fiebrigen Erkrankung, vermutlich einer Infektionskrankheit, die er sich auf der Reise zugezogen hatte. Zu ihm vgl. <a href="https://www.deutsche-biographie.de/sfz19011.html#indexcontent">https://www.deutsche-biographie.de/sfz19011.html#indexcontent</a>  und  <a href="https://kaiserin.hypotheses.org/1180">https://kaiserin.hypotheses.org/1180</a> .</p>



<p><a href="#_ftnref6" name="_ftn6">[6]</a> Bayerisches Hauptstaatsarchiv München, Kurpfalz, Kasten blau 45 Nr.15 3a, fol. 140r–v, Eleonore Magdalena an ihren Vater Philipp Wilhelm von Pfalz-Neuburg, eigenhändig, 27.12.1687. Eleonore Magdalena schrieb der Praxis besondere Beliebtheit bei lothringischen, spanischen und portugiesischen Ärzten zu.</p>



<p><a href="#_ftnref7" name="_ftn7">[7]</a> Bayerisches Hauptstaatsarchiv München, Kurpfalz, Kasten blau 44 Nr. 2b, unfoliiert, Eleonore Magdalena an ihren Vater Philipp Wilhelm von Pfalz-Neuburg, eigenhändig, 16.05.1688.</p>



<p><a href="#_ftnref8" name="_ftn8">[8]</a> Vgl. Rankin, Alisha: Panaceia&#8217;s Daughters. Noblewomen as Healers in Early Modern Germany. Chicago 2014.</p>



<p><a href="#_ftnref9" name="_ftn9">[9]</a> Ludwig Anton von Pfalz-Neuburg war seit 1679 Hochmeister des Deutschen Ordens.</p>



<p><a href="#_ftnref10" name="_ftn10">[10]</a> Approbiert: gutgeheißen.</p>



<p><a href="#_ftnref11" name="_ftn11">[11]</a> Als ordinarius: als der eigentlich (ordentlich) behandelnde Arzt.</p>



<p><a href="#_ftnref12" name="_ftn12">[12]</a> Wolfgang Georg Friedrich von Pfalz-Neuburg, siehe oben.</p>



<p><a href="#_ftnref13" name="_ftn13">[13]</a> Erzherzog Leopold Joseph, siehe oben.</p>



<p><a href="#_ftnref14" name="_ftn14">[14]</a> „Purgieren“, „eingeben“: Abführmittel.</p>
</div></div>
<p><span id="more-1710"></span></p>
<p><!--more--></p>



<p>&nbsp;</p>



<p>&nbsp;</p>



<p>&nbsp;</p>


<hr class="wp-block-separator" />]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://kaiserin.hypotheses.org/1710/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Die Kaiserin als Fürsprecherin: Pfalzgräfin Maria Elisabeth, Herford und Schweden</title>
		<link>https://kaiserin.hypotheses.org/1675</link>
					<comments>https://kaiserin.hypotheses.org/1675#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Katrin Keller]]></dc:creator>
		<pubDate>Tue, 28 Jun 2022 13:48:33 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Dynastie]]></category>
		<category><![CDATA[Frömmigkeit]]></category>
		<category><![CDATA[Fürbitte; Hochzeit; Schweden; Konversion]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://kaiserin.hypotheses.org/?p=1675</guid>

					<description><![CDATA[Schon bald fünf Jahre ist es her, dass hier über die Bemühungen von Kaiserin Eleonora Magdalena berichtet wurde, eine entfernte Verwandte im reichsunmittelbaren Damenstift Herford unterzubringen. Nun gibt es in dieser Angelegenheit Neues zu berichten, vor allem, weil im Zuge der Arbeit am laufenden Projekt neue Quellen aufgetaucht sind. Schon vor einiger Zeit konnte die im früheren Blog nur erwähnte Akte aus dem Herforder Stiftsarchiv eingesehen werden, in der Schriftstücke zur Berufung von Maria Elisabeth von der Pfalz zur Koadjutorin des Stiftes enthalten sind1. &#8230; <a href="https://kaiserin.hypotheses.org/1675" class="more-link"><span class="screen-reader-text">Die Kaiserin als Fürsprecherin: Pfalzgräfin Maria Elisabeth, Herford und Schweden</span> weiterlesen <span class="meta-nav">&#8594;</span></a>]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p>Schon bald fünf Jahre ist es her, dass hier über die Bemühungen von Kaiserin Eleonora Magdalena berichtet wurde, eine entfernte Verwandte im reichsunmittelbaren <a href="https://kaiserin.hypotheses.org/308" target="_blank" rel="noopener">Damenstift Herford</a> unterzubringen. Nun gibt es in dieser Angelegenheit Neues zu berichten, vor allem, weil im Zuge der Arbeit am laufenden Projekt neue Quellen aufgetaucht sind.</p>
<p><span id="more-1675"></span></p>
<p>Schon vor einiger Zeit konnte die im früheren Blog nur erwähnte Akte aus dem Herforder Stiftsarchiv eingesehen werden, in der Schriftstücke zur Berufung von Maria Elisabeth von der Pfalz zur Koadjutorin des Stiftes enthalten sind<sup><a href="https://kaiserin.hypotheses.org/1675#footnote_0_1675" id="identifier_0_1675" class="footnote-link footnote-identifier-link" title="Landesarchiv Nordrhein-Westfalen, Abteilung Westfalen, C 101: Landesarchiv &ndash; Akten, Nr. 242: Intervention der Kaiserin Eleonore Magdalena Theresia geb. Pfalzgr&auml;fin bei Rhein f&uuml;r die Wahl der Pfalzgr&auml;fin Maria Elisabeth zur Koadjutorin 1697-1698.">1</a></sup>. Aus diesen Materialien ergibt sich zunächst einmal, dass die 2017 vermutete Identifizierung der Person falsch war:</p>
<p>Bei Maria Elisabeth handelt es sich nicht, wie damals vermutet, um Charlotte Sophie Elisabeth von Pfalz-Zweibrücken-Birkenfeld, sondern vielmehr um Maria Elisabeth von Pfalz-Zweibrücken-Kleeburg (1663-1748), eine Tochter von Pfalzgraf Adolf Johann, des jüngsten Bruder Karls X. Gustav von Schweden, und der Else Brahe, verwitwete Oxenstierna. Diese Identifizierung ergab sich relativ eindeutig aus der erwähnten Akte. Diese enthält zwar nur etwa 30 Blatt, darunter aber ein eigenhändiges Schreiben Maria Elisabeths an die Herforder Äbtissin Charlotte Sophie von Kurland (1651-1728), in welchem die Pfalzgräfin Kontakte zum schwedischen Hof bestätigt<sup><a href="https://kaiserin.hypotheses.org/1675#footnote_1_1675" id="identifier_1_1675" class="footnote-link footnote-identifier-link" title="Ebenda, Herford Nr. 242, unpag., 22.04.1698.">2</a></sup>, war sie doch die Großkusine des seit 1697 regierenden Karl XII. von Schweden. Weitere Indizien sollten später dazu treten, auf die gleich einzugehen sein wird.</p>
<p>In der früheren Darstellung zur Ernennung einer Koadjutorin in Herford habe ich mich auf die Intervention der Kaiserin im reichsunmittelbaren Damenstift in Niedersachsen konzentriert. Die erwähnte Akte aus Herford macht deutlich, dass neben der Kaiserin auch ihr Ehemann, Kaiser Leopold I., in dieser Frage aktiv wurde. Zwei Wochen nach der Parteinahme der Kaiserin selbst im März 1698 unterstützte Leopold I. diese durch ein entsprechendes Schreiben an die Herforder Äbtissin. Auch er sprach sich für eine Ernennung von Maria Elisabeth von Pfalz-Zweibrücken zur Koadjutorin aus, weil man ihn „von glaubwürdigen ohrten“<sup><a href="https://kaiserin.hypotheses.org/1675#footnote_2_1675" id="identifier_2_1675" class="footnote-link footnote-identifier-link" title="Ebenda, Herford Nr. 242, unpag., 26.03. 1698.">3</a></sup> über die Qualitäten der Kandidatin unterrichtet habe. Man darf vermuten, dass es sich bei diesen „Orten“ um seine Gemahlin Eleonora Magdalena handelte.</p>
<p>Konsequenz der doppelten Befürwortung aus Wien war, dass die Äbtissin der Pfalzgräfin im Frühjahr 1698 die Ernennung zur Koadjutorin zusagte, sobald ihre Konflikte mit der Dekanissin des Stiftes beigelegt seien. Diese Spannungen, die seit 1696 schwelten und die im früheren Blogeintrag genauer erläutert werden, hatten zwar ebenfalls eine Intervention des Kaisers zur Folge. Um diese hatte allerdings die „Gegnerin“ der Äbtissin, die Dekanissin Sophie Ernestine zur Lippe, den Kaiser im April 1698 gebeten<sup><a href="https://kaiserin.hypotheses.org/1675#footnote_3_1675" id="identifier_3_1675" class="footnote-link footnote-identifier-link" title="Ebenda, Herford Nr. 242, unpag., 17.04.1698.">4</a></sup>. Der Konflikt, in den auch der Kurfürst von Brandenburg involviert war, konnte aber nicht beigelegt werden; vielmehr kulminierten die Spannungen in Herford im Sommer 1698 in einer Besetzung des Stiftes durch brandenburgische Truppen, durch die die Äbtissin zur Flucht gezwungen wurde. Sophie Charlotte von Kurland reiste deshalb zum Reichstag nach Regensburg und von dort nach Wien, um Unterstützung gegen Brandenburg zu suchen und ihre Rechte durch die Reichsgerichte verteidigen zu lassen. Dort nahm sie 1700 auch Kontakt zu Königin Amalie Wilhelmine auf, der Gemahlin König Josephs I. und damit Schwiegertochter von Eleonora Magdalena und Leopold I.<sup><a href="https://kaiserin.hypotheses.org/1675#footnote_4_1675" id="identifier_4_1675" class="footnote-link footnote-identifier-link" title="Siehe dazu Teresa Schr&ouml;der-Stapper, F&uuml;rst&auml;btissinnen. Fr&uuml;hneuzeitliche Stiftsherrschaften zwischen Verwandtschaft, Lokalgewalten und Reichsverband, K&ouml;ln-Weimar-Wien 2015, 124f., 148f., 225; &Ouml;sterreichisches Staatsarchiv, Haus-, Hof- und Staatsarchiv, Hausarchiv, Familienkorrespondenz A 33/30/1, fol. 107, 8.06.1700.">5</a></sup>.</p>
<p>Ein weiterer Quellenfund aus der Korrespondenz, die im Projekt derzeit bearbeitet wird, belegt nun, dass die Bemühungen des Kaiserpaares um die Versorgung Maria Elisabeths im Stift Herford nicht die erste Initiative der Kaiserin in Hinblick auf die junge Pfalzgräfin waren. Schon Anfang Januar 1697 hatte sich Eleonora Magdalena an ihren Bruder, Kurfürst Johann Wilhelm von der Pfalz, mit folgender Aufforderung gewendet:</p>
<p>„Auch, weil mihr in heirats materi sein, bericht dero Liebden, das eine Prinzeß von Zweibrükh, Herzoch Adolf aus Schweden sein dochter, hier ist, ein wakere manirlige hüpsche fraw, doch hab ich auch hoffnung, dise sehl zu gewinnen, aber dise fraw hatt niks, der Konig in Schweden gibt ihr niks. So wehr niks beßers vohr sie als ein gutte heirat, müest aber ein catolischer sein, vndt der sie gleich woll erhalten könt, dan sie hatt niks. Also hab dero Liebden vmb raht fragen wollen, ob sie niemandt wißeten. Mihr ist eingefallen, ob bey Nassaw Hadamar<sup><a href="https://kaiserin.hypotheses.org/1675#footnote_5_1675" id="identifier_5_1675" class="footnote-link footnote-identifier-link" title="Gemeint ist hier eine Linie des Hauses Nassau, die der Grafen (sp&auml;ter F&uuml;rsten) von Nassau-Hadamar.">6</a></sup> niks ist, oder aber vnser Landgraf <a href="https://www.lagis-hessen.de/pnd/1109099231" target="_blank" rel="noopener">Wilmchen von Reinfels</a>, wan er ein mahl mit seinem <a href="https://www.lagis-hessen.de/de/subjects/idrec/sn/bio/id/15941" target="_blank" rel="noopener">bruder</a> verglichen wehr. Kinder glaub ich nit, das sie vill mehr wirt bekommen, dan, in confidenza somma, sie ist 33 iahr alt, sicht aber aus, als hett sie 20, recht hüpsch, danst überaus wohl, rett ihr schprachen, ein wakere angenehme Prinzeß. Dero Liebden werden ein guts werkh duen.“<sup><a href="https://kaiserin.hypotheses.org/1675#footnote_6_1675" id="identifier_6_1675" class="footnote-link footnote-identifier-link" title="Bayerisches Hauptstaatsarchiv M&uuml;nchen, Pf&auml;lzische Akten, Kasten blau 44/7, fol.126r/v, 3.01.1697, Wien, Eleonora Magdalena an Johann Wilhelm, eigenh&auml;ndig, Auszug.">7</a></sup>.</p>
<p>Maria Elisabeth von Pfalz-Zweibrücken, die die Kaiserin seit 1677 kannte, als ihr Vater mit Frau und Töchtern in Wien gewesen war<sup><a href="https://kaiserin.hypotheses.org/1675#footnote_7_1675" id="identifier_7_1675" class="footnote-link footnote-identifier-link" title="&Ouml;sterreichisches Staatsarchiv, Haus-, Hof- und Staatsarchiv, Hausarchiv, Obersthofmeisteramt, Zeremonialprotokolle Bd. 3, fol. 119r/v, 11.05.1677.">8</a></sup>, erschien somit Ende 1696 erneut, und diesmal allein, in der Kaiserstadt. Sie hatte am 29. Dezember 1696 eine Audienz bei Kaiserin Eleonora Magdalena, über die das Zeremonialprotokoll knapp berichtet<sup><a href="https://kaiserin.hypotheses.org/1675#footnote_8_1675" id="identifier_8_1675" class="footnote-link footnote-identifier-link" title="Ebenda, Bd. 5, fol. 340r, 29.01.1697 und 29.12.1696.">9</a></sup>. Ziel ihres Aufenthaltes war es eindeutig, die Unterstützung der Kaiserin für sich zu gewinnen – die Familie war in Schweden nur mit geringen Einkünften versehen gewesen, was auch zu Konflikten zwischen Johann Adolf von Pfalz-Zweibrücken und seinen Kindern geführt hatte<sup><a href="https://kaiserin.hypotheses.org/1675#footnote_9_1675" id="identifier_9_1675" class="footnote-link footnote-identifier-link" title="Zum Skandal um Johann Adolf und seine Kinder siehe: https://en.wikipedia.org/wiki/Maria_Elizabeth_of_Zweibr%C3%BCcken Siehe dazu auch die &Auml;u&szlig;erung einer weiteren Wittelsbacherin, der ber&uuml;hmten Liselotte von der Pfalz: Eduard Bodemann (Hg.), Aus den Briefen der Herzogin Elisabeth Charlotte von Orl&eacute;ans an die Kurf&uuml;rstin Sophie von Hannover, ND Hildesheim 2003, Bd. 1, 266, Fn. 4, dort auch deren absch&auml;tziges Urteil &uuml;ber die &bdquo;wilden&ldquo; Pfalzgr&auml;finnen: https://digitalisate.sub.uni-hamburg.de/detail/?id=26&amp;cHash=4e732ced3463d06de0ca9a15b6153677&amp;tx_dlf%5Bid%5D=15220&amp;tx_dlf%5Bpage%5D=448">10</a></sup>. Auch Maria Elisabeths Bruder <a href="https://www.deutsche-biographie.de/sfz24761.html#indexcontent" target="_blank" rel="noopener">Gustav Samuel</a>, der ein Patenkind Kaiser Leopolds I. war, suchte am kaiserlichen Hof Unterstützung und konvertierte 1696 in Rom 1696.</p>
<p>Eleonora Magdalena sah sich – ungeachtet der mehr als weitläufigen Verwandtschaft – veranlasst, sich um die Versorgung der Prinzessin zu bemühen. Und materielle Versorgung hieß in erster Linie eine standesgemäße Heirat anzubahnen, worum sich die Kaiserin mit dem zitierten Schreiben bemühte, verbunden mit der Hoffnung auf einen Bekenntniswechsel der lutherischen Verwandten. Erst Anfang März 1697 erhielt die Kaiserin dazu Antwort aus Düsseldorf von ihrem Bruder:</p>
<p>„Was nun ewer Kayserliche Mayestät wegen der ahn dero hoff anwesenden Princessin von Zwey Brückhen, deß herrn Pfalzgrafen Adolphs aus Schweden fraw dochter, allerg[nädig]st befehlen, darauf kann ich deroselben in vnterth[äni]gkeit. nicht verhalten, welcher gestalten der <a href="https://www.lagis-hessen.de/pnd/136984711" target="_blank" rel="noopener">Fürst von Nassau Hadamar</a> mit deß Landtgrafen Wilhelm zu Hessen Rheinfelß tochter würklich geheyrathet, und aldorten nichts mehr vorhanden ist. Es ist zwar noch ein catholischer Fürst von Nassau Siegen im wittwestandt, diser hatt aber gar keine sonderliche mittlen, zue deme solle er mit der Josepha von Hohenlohe versprochen sein gewesen. Ob deme aber also, oder aber davon ab ist, kann ich nicht wissen, will mich aber dessen erkundigen. Sonsten weiß ich von catholischen Fürsten, die etwas mittlen haben, nichts im ganzen Reich, erwarthe dahero g[nädi]gsten befehl, was ich sonsten in dieser sachen thuen kann.“<sup><a href="https://kaiserin.hypotheses.org/1675#footnote_10_1675" id="identifier_10_1675" class="footnote-link footnote-identifier-link" title="Bayerisches Hauptstaatsarchiv M&uuml;nchen, Pf&auml;lzische Akten, Kasten blau 44/7, fol. 141v-142r, D&uuml;sseldorf, 7.03.1697, Johann Wilhelm an Eleonora Magdalena, Kopie, Auszug.">11</a></sup></p>
<p>Erst nachdem sich damit die Suche nach einem Ehekandidaten in Ermangelung unverheirateter katholischer Fürsten schwierig gestaltete, scheint die Kaiserin eine Versorgung durch den Eintritt in ein Damenstift ins Auge gefasst zu haben. Damit musste sie zugleich von ihrem recht klar formulierten Wunsch nach einer Konversion der Pfalzgräfin Abstand nehmen, denn die Damen des Stiftes Herford gehörten dem lutherischen Bekenntnis an.</p>
<p>Nachdem sich aber auch dieses Vorhaben, wie oben beschrieben, nicht umsetzen ließ, nahm die Perspektive von Pfalzgräfin Maria Elisabeth eine weitere Wendung. Zwar trat sie offenbar ins Herforder Stift ein, scheint sich aber dort nur kurze Zeit aufgehalten zu haben. Im März 1700 befand sich Maria Elisabeth jedenfalls in Paris und konvertierte dort zum katholischen Bekenntnis<sup><a href="https://kaiserin.hypotheses.org/1675#footnote_11_1675" id="identifier_11_1675" class="footnote-link footnote-identifier-link" title="Bodemann, Briefe, Bd. 1, 266; Ines Peper, Konversionen im Umkreis des Wiener Hofes um 1700, M&uuml;nchen-Wien 2010, 35f. Siehe dazu auch die in franz&ouml;sischer und deutscher Sprache erschienene Konversionsschrift Le nouveau triomphe de l&rsquo;Eglise, ou le Lutheranisme abjur&eacute; par Madame la Princesse Maria Elisabeth Louise, Palatine de Deuxponts, &hellip; Paris: Imprimerie Royale 1701.">12</a></sup>. Sicher ging damit ein Wunsch der Kaiserin in Erfüllung, die sich immer wieder für die Konversion ihrer lutherischen Verwandten aus den Häusern Hessen-Darmstadt bzw. Pfalz-Wittelsbach engagierte.</p>
<p>Die offenbar recht eigenwillige Pfälzerin aus Schweden fand damit viel Zustimmung unter katholischen Zeitgenossen, aber ihre finanziellen Nöte ließen sie erneut einen Haken zu schlagen: Obwohl nun katholisch, ehelichte Maria Elisabeth 1703 den wahrscheinlich lutherischen Christian Gottlob von Gersdorff auf Oppach (1674-1742), einen sächsischen Oberrechnungsrat. Die Ehe wurde jedoch bald geschieden – und wenig später trat Maria Elisabeth in das berühmte und sehr wohlhabende Kloster Maubuisson nördlich von Paris ein, wo bis 1709 eine weitere Wittelsbacherin Äbtissin war: Louise Hollandine von der Pfalz, eine der Töchter des „Winterkönigs“ Friedrich von Böhmen und seiner Frau Elisabeth Stuart. Später allerdings residierte die Pfalzgräfin unter dürftigsten Umständen in Prag, wahrscheinlich weiterhin (zumindest notdürftig) unterstützt vom Haus Habsburg<sup><a href="https://kaiserin.hypotheses.org/1675#footnote_12_1675" id="identifier_12_1675" class="footnote-link footnote-identifier-link" title="Friedrich Karl von Moser, Geschriebene Nachrichten von der Pfalzgr&auml;fin Maria Elisabeth, Schwester des 1731 verstorbenen Gustav Samuel zu Zweybr&uuml;cken, in: Patriotisches Archiv f&uuml;r Deutschland, Bd. 6 (1787), 464-472.&nbsp;">13</a></sup>.</p>
<p>Auch wenn es Kaiserin Eleonora Magdalena damit offensichtlich nicht vergönnt war, ihr Ziel zu erreichen – die dauerhafte Versorgung von Maria Elisabeth von Pfalz-Zweibrücken – so zeigt der Fall sie doch in charakteristischer Weise als Vermittlerin. Als Vermittlerin von Ehen wie von Ämtern trat sie für nahe wie entfernte Verwandte sowie für Personen aus der Klientel der Häuser Pfalz-Neuburg und Habsburg immer wieder auf. Dass sie dies oft (und vielfach erfolgreich) mit dem Wunsch nach Konversion verband, zeigt sie zugleich als Fördererin der Kirche und des Glaubens. Beide Funktionen waren wichtige Handlungsfelder von Fürstinnen allgemein, und beide lassen sich in ihrem Briefwechsel in vielen verschiedenen Fällen nachweisen.</p>
<ol class="footnotes"><li id="footnote_0_1675" class="footnote">Landesarchiv Nordrhein-Westfalen, Abteilung Westfalen, C 101: Landesarchiv – Akten, Nr. 242: Intervention der Kaiserin Eleonore Magdalena Theresia geb. Pfalzgräfin bei Rhein für die Wahl der Pfalzgräfin Maria Elisabeth zur Koadjutorin 1697-1698.</li><li id="footnote_1_1675" class="footnote">Ebenda, Herford Nr. 242, unpag., 22.04.1698.</li><li id="footnote_2_1675" class="footnote">Ebenda, Herford Nr. 242, unpag., 26.03. 1698.</li><li id="footnote_3_1675" class="footnote">Ebenda, Herford Nr. 242, unpag., 17.04.1698.</li><li id="footnote_4_1675" class="footnote">Siehe dazu Teresa Schröder-Stapper, Fürstäbtissinnen. Frühneuzeitliche Stiftsherrschaften zwischen Verwandtschaft, Lokalgewalten und Reichsverband, Köln-Weimar-Wien 2015, 124f., 148f., 225; Österreichisches Staatsarchiv, Haus-, Hof- und Staatsarchiv, Hausarchiv, Familienkorrespondenz A 33/30/1, fol. 107, 8.06.1700.</li><li id="footnote_5_1675" class="footnote">Gemeint ist hier eine Linie des Hauses Nassau, die der Grafen (später Fürsten) von Nassau-Hadamar.</li><li id="footnote_6_1675" class="footnote">Bayerisches Hauptstaatsarchiv München, Pfälzische Akten, Kasten blau 44/7, fol.126r/v, 3.01.1697, Wien, Eleonora Magdalena an Johann Wilhelm, eigenhändig, Auszug.</li><li id="footnote_7_1675" class="footnote">Österreichisches Staatsarchiv, Haus-, Hof- und Staatsarchiv, Hausarchiv, Obersthofmeisteramt, Zeremonialprotokolle Bd. 3, fol. 119r/v, 11.05.1677.</li><li id="footnote_8_1675" class="footnote">Ebenda, Bd. 5, fol. 340r, 29.01.1697 und 29.12.1696.</li><li id="footnote_9_1675" class="footnote">Zum Skandal um Johann Adolf und seine Kinder siehe: <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Maria_Elizabeth_of_Zweibr%C3%BCcken">https://en.wikipedia.org/wiki/Maria_Elizabeth_of_Zweibr%C3%BCcken</a> Siehe dazu auch die Äußerung einer weiteren Wittelsbacherin, der berühmten Liselotte von der Pfalz: Eduard Bodemann (Hg.), Aus den Briefen der Herzogin Elisabeth Charlotte von Orléans an die Kurfürstin Sophie von Hannover, ND Hildesheim 2003, Bd. 1, 266, Fn. 4, dort auch deren abschätziges Urteil über die „wilden“ Pfalzgräfinnen: <a href="https://digitalisate.sub.uni-hamburg.de/detail/?id=26&amp;cHash=4e732ced3463d06de0ca9a15b6153677&amp;tx_dlf%5Bid%5D=15220&amp;tx_dlf%5Bpage%5D=448">https://digitalisate.sub.uni-hamburg.de/detail/?id=26&amp;cHash=4e732ced3463d06de0ca9a15b6153677&amp;tx_dlf%5Bid%5D=15220&amp;tx_dlf%5Bpage%5D=448</a> </li><li id="footnote_10_1675" class="footnote">Bayerisches Hauptstaatsarchiv München, Pfälzische Akten, Kasten blau 44/7, fol. 141v-142r, Düsseldorf, 7.03.1697, Johann Wilhelm an Eleonora Magdalena, Kopie, Auszug.</li><li id="footnote_11_1675" class="footnote">Bodemann, Briefe, Bd. 1, 266; Ines Peper, Konversionen im Umkreis des Wiener Hofes um 1700, München-Wien 2010, 35f. Siehe dazu auch die in französischer und deutscher Sprache erschienene Konversionsschrift <em><a href="https://www.deutsche-digitale-bibliothek.de/item/MHGXM6K7MCSI6DRIYDZ25TOIO4CPFSLJ" target="_blank" rel="noopener">Le nouveau triomphe de l&#8217;Eglise</a>, ou le Lutheranisme abjuré par Madame la Princesse Maria Elisabeth Louise, Palatine de Deuxponts, … </em>Paris: Imprimerie Royale 1701.</li><li id="footnote_12_1675" class="footnote">Friedrich Karl von Moser, <a href="http://ds.ub.uni-bielefeld.de/viewer/image/2108405_006/466/" target="_blank" rel="noopener">Geschriebene Nachrichten</a> von der Pfalzgräfin Maria Elisabeth, Schwester des 1731 verstorbenen Gustav Samuel zu Zweybrücken, in: Patriotisches Archiv für Deutschland, Bd. 6 (1787), 464-472.  </li></ol>]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://kaiserin.hypotheses.org/1675/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Kaiserliche Geheimnisse. Ein Blick auf den Chiffrengebrauch in der Korrespondenz Eleonora Magdalena Theresias</title>
		<link>https://kaiserin.hypotheses.org/1636</link>
					<comments>https://kaiserin.hypotheses.org/1636#comments</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Anna Spitzbart]]></dc:creator>
		<pubDate>Tue, 31 May 2022 12:12:07 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Dynastie]]></category>
		<category><![CDATA[Korrespondenz]]></category>
		<category><![CDATA[Netzwerke]]></category>
		<category><![CDATA[Chiffre]]></category>
		<category><![CDATA[Eleonore Magdalena]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://kaiserin.hypotheses.org/?p=1636</guid>

					<description><![CDATA[Die spanische Thronfolge, der pfälzische Erbfolgekrieg, geheime Absprachen – Kaiserin Eleonora Magdalena Theresia war in vielen Belangen bestens über die politische Lage im Reich informiert. In ihrer langjährigen Korrespondenz mit ihrem Vater Philipp Wilhelm von Pfalz-Neuburg und ihrem Bruder&#160;Johann Wilhelm von Pfalz-Neuburg teilte sie dieses Wissen, traf dafür jedoch Vorkehrungen zur Geheimhaltung. Der/Die heutige Leser*in sieht sich so in ihren Briefen immer wieder chiffrierten Textpassagen gegenüber, deren Entschlüsselung eine besonders spannende und knifflige Aufgabe darstellt. Die Verwendung von Chiffren nahm am Wiener Hof seit &#8230; <a href="https://kaiserin.hypotheses.org/1636" class="more-link"><span class="screen-reader-text">Kaiserliche Geheimnisse. Ein Blick auf den Chiffrengebrauch in der Korrespondenz Eleonora Magdalena Theresias</span> weiterlesen <span class="meta-nav">&#8594;</span></a>]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p>Die spanische Thronfolge, der pfälzische Erbfolgekrieg, geheime Absprachen – Kaiserin Eleonora Magdalena Theresia war in vielen Belangen bestens über die politische Lage im Reich informiert. In ihrer langjährigen Korrespondenz mit ihrem Vater Philipp Wilhelm von Pfalz-Neuburg und ihrem Bruder&nbsp;Johann Wilhelm von Pfalz-Neuburg teilte sie dieses Wissen, traf dafür jedoch Vorkehrungen zur Geheimhaltung. Der/Die heutige Leser*in sieht sich so in ihren Briefen immer wieder chiffrierten Textpassagen gegenüber, deren Entschlüsselung eine besonders spannende und knifflige Aufgabe darstellt.</p>



<span id="more-1636"></span>



<p>Die Verwendung von Chiffren nahm am Wiener Hof seit der Zeit Friedrichs III. und Maximilians I. stetig zu – vor allem Kriegszeiten, wie der Dreißigjährige Krieg und der Spanische Erbfolgekrieg und später der Aufschwung des Gesandtenwesens durch die Kongressdiplomatie trugen zur weiten Verbreitung verschlüsselter Kommunikation bei.<a href="#_ftn1">[1]</a> Die Natur des Chiffrenwesens bedingte allerdings auch, dass die Überlieferung zu Verschlüsselungspraktiken am Kaiserhof bis heute bruchstückhaft ist. Geheimhaltung, auch gegenüber der Nachwelt, war das oberste Gebot. Für die Chiffrierung und Dechiffrierung diplomatischer Korrespondenz sowie die Erstellung von Chiffrenschlüsseln waren im 17. Jahrhundert am Wiener Hof die Reichs- und die Hofkanzlei zuständig. Ein eigenes Chiffrensekretariat hat sich vermutlich erst im 18. Jahrhundert ausgebildet.<a href="#_ftn2">[2]</a> Zusätzlich entwarfen die habsburgischen Kaiser auch selbst Chiffrenschlüssel, wie beispielsweise die bis heute ungelöste persönliche Chiffre Kaiser Ferdinands II.</p>



<p>Kaiserin Eleonora Magdalena Theresia chiffrierte in ihrer Korrespondenz eigenhändig, ebenso wie der Kaiser. Die Kaiserin verwendete ein monoalphabetisches Verschlüsselungsverfahren, bei dem grundsätzlich ein Symbol einem Buchstaben entspricht. Der Gebrauch monoalphabetischer Substitution hatte sich im 17. Jahrhundert als gängige Methode etabliert. Dabei wurden Zeichen und Zeichengruppen mit Alphabeten erfundener Zeichen, oft auf Basis geometrischer Figuren, ersetzt. Dieses simple Verschlüsselungsverfahren wurde im Laufe des 17. Jahrhunderts weiterentwickelt zum Nomenklator, der eine Kombination aus Buchstaben-, Silben und Wortersätzen anwendet.<a href="#_ftn3">[3]</a> Ähnlichkeiten zu zeitgenössischen diplomatischen Chiffren finden sich in der Korrespondenz Eleonora Magdalena Theresias in der Mehrfachbelegung von Vokalen und häufigen Konsonanten. Zusätzlich setzte sie Codenamen ein – der Name des römischen Kaisers „Tiberius“ diente beispielsweise vermutlich als Deckname für ihren Bruder . Die Chiffrierung erscheint in 99 Briefen, den größten Teil davon stellen eigenhändige Briefe der Kaiserin an ihre Familie dar. Alle vorliegenden chiffrierten Briefe entstanden im Zeitraum von 1695 bis 1714. Im Jänner 1695 äußerte sie gegenüber ihrem Bruder Johann Wilhelm die Bitte, in der zukünftigen Korrespondenz Chiffre zu gebrauchen und deren Schlüssel auch zu übermitteln.</p>



<p>„Entlich hab ich ein mahl dißse beygeschloßene relation vom Hamilton&nbsp;<a href="https://kaiserin.hypotheses.org/wp-admin/post.php?post=1636&amp;action=edit#_ftn4">[4]</a> gestren empfangen, in welcher er sich zwar beziehet auf eine, so er 8 dag vohrhero geschikt, solche hab ich aber nit bekommen, darumb es nötich ist, das man in disem so wichtigen werk mit dem schreiben behutsammer gehen, vndt bitte, dero Liebden wollen mihr die ziffra so sie mit ihm haben zueschiken, damit hinfüro in selbiger möge geschriben werden.“<a href="https://kaiserin.hypotheses.org/wp-admin/post.php?post=1636&amp;action=edit#_ftn5">[5]</a></p>



<p>Die sichere Übermittlung der Korrespondenz stellte eine besondere Herausforderung dar. Bedenken hinsichtlich abgefangener Briefe äußerte die Kaiserin schon sechs Jahre früher:</p>



<p>„Außer das hab vd erinnern wollen, das villeicht nit übel wehr, wan man das duplicat von dem, was ewer Durchlaucht schreiben werden, mit der ordinari post schiket, dan der curir möchte ausgefangen werden, wie mihr dan 2 curir aus Schpanien erwarten, welche schon lengst solten hier sein vnd vermuetlich sein aufgefangen worden.“<a href="https://kaiserin.hypotheses.org/wp-admin/post.php?post=1636&amp;action=edit#_ftn6">[6]</a></p>



<p>Die Zeitspanne von beinahe 20 Jahren lässt auch einige Veränderungen in der Verwendung der Chiffre beobachten. So variiert die verwendete Chiffre im Jahr 1695 im Vergleich zu späteren Jahren immer wieder – am meisten Varianz in der Verwendung unterschiedlicher Schlüsselsymbole ist in den sogenannten Korrespondenzakten zu beobachten, die die Korrespondenz der Kaiserin zwischen Mai und Dezember 1695 beinhalten. In späteren Jahren achtete die Kaiserin jedoch nicht mehr so sorgfältig darauf, konsequent Mehrfachsymbole für häufige Buchstaben zu verwenden und Dechiffrierungen damit zu erschweren. Ein Grund dafür könnte der stetige Zeitdruck gewesen sein, unter dem die Kaiserin häufig stand. Ihren Ausführungen zu Heiratsplänen für ihren Sohn Joseph in Chiffre schließt sie folgende Entschuldigung an: „Ich förcht, ich hab die zifra so vngeschikt geschriben, das dero Liebden villeicht nit einmahl werden leßen konnen<a>“.</a><a href="#_ftn7">[7</a>]</p>



<p>Die Verschlüsselung als Vorsichtsmaßnahme scheint der Kaiserin oft nicht genug gewesen zu sein. Selbst der dechiffrierte Inhalt ist meist nur im Kontext vorhergehender Briefe zu verstehen. Mehrmals referenziert sie sensible Informationen als „Haubtwerk“. Welcher Natur ihr Hauptwerk jedoch gerade war, ist auf den ersten Blick vielfach nicht zu erschließen. Oftmals beinhaltet die Chiffre auch nur Information dazu, dass Kuriere oder Vertrauenspersonen übersandt wurden oder Verhandlungen geführt wurden – ohne genauere Ausführungen zu Inhalt und Vorhaben.</p>



<p>Die Bitte darum, sensible Inhalte zu chiffrieren, äußerte sie über die folgenden Jahre immer wieder, wie z.B. auch in den Verhandlungen um die Heiratspläne ihres Sohnes Joseph, wenn sie an ihren Bruder schrieb, dass das „negotium anlangendt bit erstlich, wan dero Liebden weiters in disem mihr was schiken, das es in ziffer möge sein“<a href="#_ftn8">[8]</a>. In einem Brief an ihren Bruder vom 21. Jänner 1697 bringt sie die Bitte um Geheimhaltung erneut zum Ausdruck: „Hab mich aber sehr verwunde[r]t, das dero Liebden in der and[r]en sach, so woll des königs brif als das übrige mihr so in clariß überschikt vnd nit in ziffra, dan am secreto diser sach henkt alles.“<a href="#_ftn9">[9]</a></p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter size-full is-resized"><img decoding="async" loading="lazy" src="https://kaiserin.hypotheses.org/files/2022/05/44_7_242_Ausschnitt-Chiffre-1.png" alt="" class="wp-image-1656" width="514" height="284" srcset="https://kaiserin.hypotheses.org/files/2022/05/44_7_242_Ausschnitt-Chiffre-1.png 490w, https://kaiserin.hypotheses.org/files/2022/05/44_7_242_Ausschnitt-Chiffre-1-300x166.png 300w" sizes="(max-width: 514px) 100vw, 514px" /><figcaption>Ausschnitt aus einem Brief der Kaiserin vom 21. Jänner 1697 an ihren Vater, in dem sie ihre Verwunderung darüber zum Ausdruck bringt, dass sensible Informationen unchiffriert versandt wurden. Sie selbst chiffriert die Passage &#8220;des königs brif&#8221;. (Quelle: Vgl. Fn. 9.)</figcaption></figure></div>



<p>Der Gefahr mangelnder Geheimhaltung trotz aller Vorkehrungen war sich die Kaiserin bewusst. Als ein vertrauliches Negotium zu Heiratsplänen ihres Sohnes durchsickerte, wandte sie sich mit Nachsicht, aber auch Konsequenz an Johann Wilhelm:</p>



<p>„Ich weiß woll, das dero Liebden nit schuld daran haben, aber das vnglükh ist, das hier wehnig verschwigen blaibt. Vnmasgeblich könten dero Liebden der Königin in dißer materi vngefehr antworten, wie ich gehantwort hab, vndt schadet auch nit, wan dero Liebden sie berichtete, das die prinzessin nit so schön wie sie glaubt oder vns will glauben machen.“[10]</p>



<p>Wie erfolgreich es Kaiserin Eleonora gelang, ihre persönliche Korrespondenz geheim zu halten, lässt sich heute leider nicht mehr nachvollziehen. Aus ihren Briefen geht jedoch der dezidierte Wunsch hervor, ihre Pläne nur mit ihrem Bruder oder Vater zu teilen und damit ein erfolgreiches und diskretes Agieren zu gewährleisten. Um dieses Ziel zu sichern, griff sie immer wieder auf verschiedene Maßnahmen der Geheimhaltung zurück.</p>



<hr class="wp-block-separator" />



<p><a href="#_ftnref1">[1]</a>Vgl.&nbsp; Leopold Auer, Die Verwendung von Chiffren in der Korrespondenz des Kaiserhofes, in: Rous/Mulsow, Geheime Post. Kryptologie und Stenographie der diplomatischen Korrespondenz europäischer Höfe während der Frühen Neuzeit (Historische Forschungen, Band 106), Berlin 2015, 153-170, 154f.</p>



<p><a href="#_ftnref2">[2]</a>Vgl. ebd., 157. Eine wichtige Rolle in der Konzeption von Chiffrenschlüsseln unter Leopold I. spielte beispielsweise Christoph Abele von Lilienberg, dessen Chiffrenschlüssel bis heute überliefert sind. Er war ab 1666 mit der Erstellung von Chiffrenschlüsseln für die private Korrespondenz des Kaisers betraut.</p>



<p><a href="#_ftnref3">[3]</a>Vgl. dazu ebd., 161.</p>



<p><a href="#_ftnref4">[4]</a> Graf Johann Jakob von Hamilton (1642-1717) spielte bereits als Vertrauter von Philip Wilhelm von Pfalz-Neuburg und später auch von Johann Wilhelm von Pfalz-Neuburg eine wichtige Rolle. Er machte sich erst als &nbsp;kurpfälzisch-neuburgischer Kämmerer, Oberst-Stallmeister und Geheimer Rat verdient und stand später auch als kaiserlicher Kämmerer und Geheimer Rat in den Diensten Kaiser Leopolds I. Vgl. dazu z.B. Johann Georg Adam von Hoheneck, Genealogia Und Stamm-Tafel Der Herrn Grafen von Hamilton. Grafschafft Neuburg am Ihnn. Denen Herrn Grafen von Hamilton gehörig. In: Die Löbliche Herren Herren Stände Deß Ertz-Hertzogthumb Oesterreich on der Ennß, Bd. I. Gabriel Mangold, Passau 1727, 284f; Weitere Informationen auch online über Wikipedia abrufbar via <a href="https://de.wikipedia.org/wiki/Jakob_von_Hamilton#Leben">https://de.wikipedia.org/wiki/Jakob_von_Hamilton#Leben</a> (30.05.2022).</p>



<p><a href="#_ftnref5">[5]</a>Bayerisches Hauptstaatsarchiv München, Kurpfalz, Kasten blau 44 Nr. 3f, Eleonore Magdalena an ihren Bruder Johann Wilhelm von Pfalz-Neuburg, eigenhändig, 12.01.1695.</p>



<p><a href="#_ftnref6">[6]</a>Bayerisches Hauptstaatsarchiv München, Kurpfalz, Kasten blau 45 Nr. 15, fol. 45r, Eleonore Magdalena an ihren Vater Philip Wilhelm von Pfalz-Neuburg, eigenhändig,09.03.1689.</p>



<p><a href="#_ftnref7">[7]</a>Geheimes Hausarchiv München, Korrespondenzakten 1147, fol. 61r, Eleonore Magdalena an ihren Bruder Johann Wilhelm von Pfalz-Neuburg, eigenhändig, 07.05.1695.</p>



<p><a href="#_ftnref8">[8]</a>Bayerisches Hauptstaatsarchiv München, Kurpfalz, Kasten blau 44 Nr. 7, fol. 25r, Eleonore Magdalena an ihren Bruder Johann Wilhelm von Pfalz-Neuburg, eigenhändig, 25.01.1696.</p>



<p><a href="#_ftnref9">[9]</a>Bayerisches Hauptstaatsarchiv München, Kurpfalz, Kasten blau 44 Nr. 7, fol. 133r, Eleonore Magdalena an ihren Bruder Johann Wilhelm von Pfalz-Neuburg, eigenhändig, 21.01.1697 (falsch datiert mit 1696).</p>



<p><a href="#_ftnref10">[10]</a>Bayerisches Hauptstaatsarchiv München, Kurpfalz, Kasten blau 44 Nr. 7, fol. 259r, Eleonore Magdalena an ihren Bruder Johann Wilhelm von Pfalz-Neuburg, eigenhändig, 31.05.1698.</p>



<hr class="wp-block-separator" />



<p><a></a></p>


<figure class="wp-block-post-featured-image"><img width="672" height="372" src="https://kaiserin.hypotheses.org/files/2022/05/Kasten_blau_44_7_0335-672x372.jpg" class="attachment-post-thumbnail size-post-thumbnail wp-post-image" alt="" decoding="async" loading="lazy" srcset="https://kaiserin.hypotheses.org/files/2022/05/Kasten_blau_44_7_0335-672x372.jpg 672w, https://kaiserin.hypotheses.org/files/2022/05/Kasten_blau_44_7_0335-1038x576.jpg 1038w" sizes="(max-width: 672px) 100vw, 672px" /></figure>]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://kaiserin.hypotheses.org/1636/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>1</slash:comments>
		
		
			</item>
	</channel>
</rss>
